%%! define('NOTE_STYLE', 'gezhu');

\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[font=opentype,pinyin=math,href=yes,titlesec=yes]{xepkgs}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm,dvipdfm]{geometry}
\usepackage{indentfirst}

\titleformat{\section}{\centering\heiti\huge}{}{1em}{}
\setlength{\parskip}{1.5\baselineskip}

\newcommand{\comment}[1]{{\noindent\kaiti\large #1}}
%%{
if (NOTE_STYLE == 'gezhu')
    $note_spec = "gezhu,color=darkgray,font=fangti";
else
    $note_spec = "footnote,color=darkgray,font=fangti,size=normalsize,raise=1ex";
echo "\\newcommand{\\zyparx}[1]{{\\vspace{-3ex}\\zypar*[pysize=normalsize,ccsize=huge]{{$note_spec}}{#1}}}\n";
%%}

\usepackage{footmisc}

\renewcommand{\thefootnote}{\normalsize[\arabic{footnote}] }

\begin{document}

\section[]{出师表（\fangti 诸葛亮）}

%%<<<*paras
%%! foreach ($paras as $par) {
%%!     if (substr($par, 0, 8) != '\\comment') {
%%!         echo "\zyparx{%\n";
%%!         print_zy($par, false, $note_spec);
%%!         echo "\n}\n";
%%!     } else {
%%!         echo $par, "\n";
%%!     }
%%!     echo "\n";
%%! }

%%%=\comment{\color{blue}《出师表》是一篇议论文。诸葛亮完美地遵循了议论文的写作结构：总论——分论——总论。
%%%=议论方法也用了举例论证、事实论证、道理论证、对比论证、演绎论证等等。}

臣亮言@{臣亮言：臣诸葛亮进言。《出师表》是三国时期（公元227年）蜀汉丞相诸葛亮在决定北上伐魏，夺取长安（今西安汉长安城遗址）之前给后主刘禅进的表章。出师：出兵。表：古代大臣给皇帝的陈述建议、意见或报告的文书，又叫“表章”、“奏章”}：
先帝@{先帝：指蜀汉昭烈帝刘备。因刘备此时已死，故称先帝。蜀汉只有刘备和刘禅（阿斗）两位皇帝，通常称刘禅为后主}创业@{创：开创，创立。业：消灭魏吴、统一天下、恢复汉朝的大业}未半@{未半：还不到一半，此处指没完成统一天下、兴复汉朝的大业}，
而中道@{中道：中途，半路}崩殂@{崩殂：死。古代帝王死亡叫“崩”，“驾崩”。殂，死亡}，
今@{今：现在}天下三分@{三分：东汉末年，中央政权腐败衰弱，诸侯割据，经过长期争斗、吞并，天下分为孙权（吴），曹操（魏），刘备（蜀）三大势力，并最终成为三个国家}，
益州@{益州：汉代行政区域十三刺史部之一，包括今四川省和陕西省一带，这里指蜀汉政权}疲弊@{疲弊：困乏无力。关羽丢失荆州、刘备讨伐东吴失败后，蜀汉元气大伤，人力缺乏，物力缺无，民生凋敝。“益州疲弊”指蜀汉力量衰微，处境艰难}，
此诚@{此：这。诚：的确，实在}危急存亡@{危急存亡：危急程度关系到蜀汉政权能否存在下去}之秋@{秋：时候，这里指关键时期，一般多指不好的（如“多事之秋”)}也。
然@{然：然而}侍卫之臣@{侍卫之臣：服侍、保卫皇帝的臣下}不懈@{懈：松懈，懈怠}于内@{内：皇宫}，
忠志之士@{忠志之士：为国尽忠的仁人志士}忘身@{忘身：舍身忘死，奋不顾身}于外@{外：皇宫之外}者@{者：...的原因，犹如“之所以”}，
盖@{盖：连词，表推断原因，相当于“应该是因为”}追@{追：追念，没有忘记}先帝之殊遇@{殊遇：优待，厚遇。殊，不一般，特殊}，
欲报之于陛下也@{因为受到了先帝刘备的优遇，所以要向陛下您报恩}。
诚宜@{诚：的确，实在。宜：应该}开张圣听@{开张圣听：扩大主上的听闻，意思是要后主广泛听取别人的意见。开张，扩大，与下文“塞”相对}，
以光先帝遗德@{光：发扬光大。遗德：留下的美德}，
恢弘@{恢弘：发扬扩大。恢，大。弘，大，宽，这里是动词，也作“恢宏”}志士之气@{气：士气、志气、斗志}，
不宜妄自菲(fei3)薄(bo2)@{妄自菲薄：过于看轻自己。妄，过分、随意。菲薄：微薄，小看，轻视}，
引喻失义@{引喻失义：讲话不当。引喻：称引、比喻。失义：失当，违背大义}，
以@{以：以致（与下文“以伤先帝之明”的“以”用法相同，意为“以致”）}塞(se4)@{塞：阻塞}忠谏@{谏：劝谏，指古代臣下对君主提建议和意见}之路也。

%%%=\comment{\color{blue} 总论点：治理好国家要听你爸爸的话，学习你爸爸那样治理国家。\newline
%%%=分论点1：要学习你爸爸扩大圣听，不要堵塞臣子忠言劝谏的道路。}

宫中府中@{宫：指皇宫。府：指丞相府}，
俱为一体@{俱为一体：都属于一个整体。俱：通“具”，全，都}，
陟罚臧否(pi3)@{陟：提升，奖励，晋升。罚：惩罚。臧否：善恶，这里用作动词，分别是“表扬”和“批评”的意思}，
不宜异同@{异同：不同}。
若有作奸犯科@{作奸犯科：干不正当的事违犯法令。作奸：干坏事。科：科条，法令}及@{及：以及}为@{为：做}忠善@{忠善：忠君报国，积德行善}者@{者：...的人}，
宜付有司论其刑赏@{宜付有司论其刑赏：应交给主管官吏，判定他们是应该受罚还是受奖。有司：官吏，这里指主管刑赏的官吏。论：判定}，
以昭陛下平明之理@{昭：显示，表明。平：公平。明：严明。理：治理。整句的意思是：以此表明陛下的治理是公正严明的}，
不宜偏私@{偏私：偏袒，有私心}，
使内外异法也@{内外：指官廷内外。异法：行不同的法度，指赏罚不同。这几句话，据《三国志·蜀志·董允传》，可能是指刘禅偏袒宦官黄皓而讲的}。

%%%=\comment{\color{blue} 分论点2：治理好国家要赏罚严明，不偏不向，公正无私。\newline
%%%=道理论证：朝内朝外都是一样的，都是一体的，所以赏罚也需要有一样的标准。}

侍中、侍郎@{侍中、侍郎：官名，皇帝的亲臣。}郭攸之@{郭攸之：南阳人，当时任刘禅的侍中。}、费祎@{费祎：字文伟，江夏人，刘备时任太子舍人，刘禅继位后，任费门侍郎，后升为侍中。}、董允@{董允：字休昭，南郡枝江人，刘备时为太子舍人，刘禅继位，升任黄门侍郎，诸葛亮出师时又提升为侍中}等，
此皆良实@{良：善良，端正。实：踏实，诚实，靠得住}，
志虑忠纯@{志：志向。虑：思想，心思。忠纯：忠诚纯正}，
是以@{是以：因此}先帝简拔以遗(wei4)陛下@{简：挑选，一说通“拣”。拔：选拔，提升。遗：赠与，留给}。
愚@{愚：我，诸葛亮对自己的谦称}以为@{以为：认为}宫中之事，
事无大小，
悉以咨之@{悉：全部。咨之：征求郭攸之等人的意见。咨：询问，征求意见。之：指郭攸之等人}，
然后施行，
必能裨补阙漏@{裨：补。阙漏：同“缺漏”，缺点和疏漏}，
有所广益@{有所广益：有所启发和帮助。广益：增益，成语有“集思广益”。广：扩大。益：好处}。

将军向宠@{向宠：三国襄阳宜城人，刘备时任牙门将，刘禅继位，被封为都亭侯，后任中部督，即禁卫军统帅}，
性行淑均@{性行淑均：性格品德善良端正。淑：善良。均：公正}，
晓畅军事@{晓畅：精通，通晓}，
试用于昔日@{试用于昔日：据《三国志·蜀志·向朗传》记载，章武二年（公元222年）刘备在秭归一带被东吴军队击败，而向宠的部队损失却很少，“试用于昔日”当指此事}，
先帝称之曰能@{先帝称之曰能：先帝说他有能力}，
是以众议举宠为督@{督：指中部督}。
愚以为营中之事@{营：军营、军队}，
悉以咨之，
必能使行(hang2)阵和睦@{行阵：指部队。现在也有“行伍出身”这样的用法。古代五个士兵为一“伍”，好比现在部队的一个班}，
优劣得所@{优劣得所：能力好坏各得其所，即用人得当，无论能力大小都安排了合适的工作}。

%%%=\comment{\color{blue} 事实论证：这几位都是先帝认可的对国家有帮助的大臣，所以你要重用。}

亲贤臣@{亲：亲近。贤臣：善良、正直、有能力的大臣}，
远小人@{远：疏远。小人：晚辈，下人，奸人，这里指宦官（太监）}，
此先汉@{先汉：前汉，即西汉}所以@{所以：之所以}兴隆@{兴隆：兴旺发达}也；
亲小人，
远贤臣，
此后汉@{后汉：东汉。西汉因为王莾篡位而灭亡。八年后光武帝刘秀消灭了王莾建立东汉，定都洛阳，史称光武中兴。因为洛阳在原来西汉都城长安以东，所以称为东汉}所以倾颓@{倾颓：倾覆，灭亡}也。
先帝在时，
每与臣论此事，
未尝不叹息痛恨于桓、灵@{桓、灵：指桓帝刘志、灵帝刘宏。这两个东汉末年的皇帝政治腐败，亲信宦官，使刘汉王朝倾覆}也。
侍中、尚书、长(zhang3)史、参军@{侍中：指郭攸之、费祎、董允等人。尚书：这里指陈震，南阳人，公元225年（建兴3年）任尚书，后升为尚书令。长史：这里指张裔，成都人，刘备时曾任巴湘乡人，当时任参军。诸葛亮出驻汉中，留下蒋琬、张裔统管丞相府事，后又暗中上奏给刘禅云“臣若不幸，后事宜以付琬”}，
此悉贞良@{贞良：忠贞善良}死节@{死节：为国而死的气节，能够以死报国}之臣，
愿陛下亲之信之，
则汉室之隆@{隆：兴盛}，
可计日而待@{计日：计算着天数，指为时不远}也。

%%%=\comment{\color{blue} 分论点3：亲贤远佞。\newline
%%%=举例论证：先汉的兴隆，后汉的衰落，还有桓帝、灵帝的例子用以证明此段分论点。\newline
%%%=对比论证：拿先汉兴隆的原因与后汉衰落的原因作对比，证明亲贤远佞的重要性、正确性。}

臣本布衣@{布衣：平民，百姓}，
躬耕于南阳@{躬耕：自己耕种。南阳：指隆中，在湖北省襄阳城西，当时隆中属南阳郡管辖}，
苟全@{苟：苟且；全：保全}性命于乱世，
不求闻达于诸侯@{闻：有名望，闻名。达：通达，此指扬名显贵。诸侯：这里指当时割据一方的军阀}。
先帝不以臣卑鄙@{卑鄙：地位、身分卑下，见识粗鄙。卑，身分低下。鄙，粗鄙，粗野}，
猥自枉屈@{猥：屈辱。枉屈：枉驾屈就。诸葛亮认为刘备三顾茅庐去请他，对刘备来说是屈辱，自己不该受到刘备亲自登门拜请的待遇。这是一种客气的说法}，
三顾臣于草庐之中@{三顾臣于草庐之中：即刘备三次去隆中请诸葛亮之事。顾，看，看望，拜望}，
咨臣以当世之事@{当世之事：指天下形势和创业大计}，由是@{由是：由此，因此}感激，遂(sui4)@{遂：于是，因而}许先帝以驱驰@{许：答应。驱驰：指奔走效力}。
后值倾覆@{后值倾覆：之后遇到危难。建安十三年（公元208年）刘备在当阳长坂坡被曹操打败，退至夏口，派诸葛亮去联结孙权，共同抵抗曹操。本句，连同下句即指此事}，
受任于败军之际，
奉命于危难(nan4)之间，
尔来@{尔来：从那时以来。即从刘备三顾茅庐到诸葛亮出师北伐以来}二十有(you4)@{有：通“又”}一年矣。

%%%=\comment{\color{blue} 演绎论证：铺陈自身经历，看似与主论点无关，但是其实还是在申明主论点，告诫后主要向先帝学习：礼贤下士，开张言路，盖以呼应首段“然侍卫之臣不懈于内，忠志之士忘身于外者，盖追先帝之殊遇，欲报之于陛下也。”}

先帝知臣谨慎，
故临@{临：将要，临近}崩寄@{寄：托付}臣以大事也@{大事：指章武三年（公元223年）刘备临终前嘱托诸葛亮辅佐刘禅，兴复汉室，统一天下的大事。刘备临终时对刘禅说“汝与丞相从事，事之如父。”}。
受命以来，
夙夜@{夙夜：日夜。夙，清晨}忧叹，
恐@{恐：惟恐，担心}托付不效@{不效：没有成效}，
以伤先帝之明@{以伤先帝之明：以致有损先帝的英明，指如果托付的事业没有完成，就等于先帝看错了人}，
故五月渡泸@{五月渡泸：建兴元年（公元223年）云南少数民族的上层统治者发动叛乱，建兴三年（公元225年）诸葛亮率军南征，在五月渡过泸水，到秋天平定了这次叛乱（七擒孟获），下句“南方已定”即指此事。泸：泸水，即金沙江}，
深入不毛@{不毛：不长草木，这里指人烟稀少的地方。毛：庄稼，禾苗}。
今南方已定，
兵甲@{兵：武器。甲：装备}已足，
当奖率(shuai4)三军@{奖率：激励率领。三军：古代诸侯国的军队分上、中、下三军，三军即全军}，
北定中原，
庶竭驽钝@{庶：庶几，希望。竭：竭尽。驽钝：比喻自己的低劣的才能。驽：劣马，指才能低劣。钝：刀刃不锋利，指头脑不灵活，做事愚钝。这是诸葛亮自谦的说法}，
攘除奸凶@{攘除：排除，铲除。奸凶：奸邪凶恶之人，此指曹魏政权}，
兴复汉室，
还于旧都@{旧都：指东汉都城洛阳}。
此臣所以报先帝而忠陛下之职分(fen4)@{这是我用来报答先帝，效忠陛下的职责本分。职分：应尽之责}也。
至于斟酌损益@{斟酌损益：斟情酌理、有所兴革。斟酌：权衡，有分寸；损：除去；益：兴办，增加}，
进尽忠言，
则攸之、祎、允之任也。

愿陛下托臣以讨贼兴复之效@{托臣以讨贼复之效：把讨伐曹魏复兴汉室的任务交给我。托：委托，交给。效：效命的任务}，
不效@{不效：没有成效}则治臣之罪，
以告@{告：告慰，告祭}先帝之灵。
若无兴德之言@{兴德之言：发扬陛下恩德的忠言}，
则责攸之、祎、允等之慢@{慢：怠慢，疏忽，指不尽职}，
以彰其咎@{彰：表明，彰显。咎：过失，罪过}；
陛下亦宜自谋@{亦宜自谋：自己也应该多考虑事情}，
以谘诹善道@{谘诹善道：征求（治国的）良策。诹：询问，咨询。善：好。道：方法，策略}，
察纳雅言@{察纳：识别采纳。察：明察，辨别。雅言：正确的言论，合理的意见}，
深追先帝遗诏@{深追；深刻地追念、追随、遵守。遗诏：皇帝在临终时所发的诏令。刘备临死时曾对刘禅说“勿以恶小而为之，勿以善小而不为”}。
臣不胜(sheng1)受恩感激。

今当@{当：在...的时候}远离，临表涕零@{临表涕零：面对着这份表章落泪。涕零：落泪}，不知所言@{不知所言：不知道还要说些什么}。

%%%=\comment{\color{blue} 总论点重申：治理好国家要听你爸爸的话，学习你爸爸那样治理国家。}

%%%=\comment{\color{red} 饱含感情的议论文，你见过吗？这才是《出师表》真正的不朽之处！议论文好写，但字字含情的议论文，千年才出一篇！}

%%>>>

\end{document}
