%%# xelatex -shell-escape %TEXFILE%
\documentclass{article}

\usepackage[font=opentype,pinyin=math,href=yes,titlesec=yes]{xepkgs}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm,dvipdfm]{geometry}
\usepackage{indentfirst}

%\titleformat{\section}{\heiti\huge}{\CJKnumber{\thesection}}{1em}{}
\titleformat{\section}{\centering\heiti\huge}{}{1em}{}
\renewcommand{\thefootnote}{\normalsize[\arabic{footnote}] }

%%! $note_spec = "footnote,color=darkgray,font=fangti,size=normalsize,raise=0.5ex";

\newcommand{\zyparx}[3]{{%
	\vspace{-3ex}%
	\setzysep{{\expandafter\csname #2\endcsname\ \tiny\ }}%
	\zypar*[pysize=normalsize,pycolorx=red,ccfont=#1,ccsize=#2]{footnote,color=darkgray,font=fangti,size=normalsize,raise=2ex}{#3}%
	\resetzysep%
}}%
\newcommand{\zyparxx}[3]{{%
	\vspace{-3ex}%
	\setzysep{{\expandafter\csname #2\endcsname\ \tiny\ }}%
	\zypar[pysize=normalsize,pycolorx=red,ccfont=#1,ccsize=#2]{footnote,color=darkgray,font=fangti,size=normalsize,raise=2ex}{#3}%
	\resetzysep%
}}%

%%! $title = '荷塘月色'; $author = '朱自清';

\begin{document}

%%=\section{{<? $title ?>} (\fangti {<?php echo $author;?>})}
\section{荷塘月色 (\fangti 朱自清)}%%=

%%<<<*hetang
%%! zhuyin($hetang[0]);
%%! zhuyin($hetang[1]);
%%! zhuyin($hetang[2]);
%%! zhuyin($hetang[3]);
%%! zhuyin($hetang[4]);
%%! zhuyin($hetang[5]);
%%! zhuyin($hetang[6]);
%%! zhuyin($hetang[7], 'fangti', 'LARGE', false, true);
%%! zhuyin($hetang[8], 'kaiti', 'huge', false, false);
%%! zhuyin($hetang[9]);
%%! zhuyin($hetang[10], 'fangti', 'LARGE', false, true);
%%! zhuyin($hetang[11]);
%%! zhuyin($hetang[12]);

\zyparxx{kaiti}{huge}{%%=
这几天心里颇不宁静。今晚在院子里坐着(zhe)乘凉，忽然想起日日走过的荷塘，
在这满月的光里，总该另有一(yi4)番样子(zi)吧(ba)。月亮(liang)渐渐地(de)升高了(le)，墙外马路上(shang)
孩子(zi)们的欢笑，已经听不(bu2)见了(le)；妻在屋里拍着闰儿(er)@{闰儿：指作者的次子朱闰生。}，
迷迷(mi)糊(hu)糊(hu)地(de)哼着(zhe)眠歌。我悄悄地(de)披了(de)大衫，带上门出去(qu)。
}%%=

\zyparxx{kaiti}{huge}{%%=
沿着(zhe)荷塘，是一(yi4)条曲折的小煤屑路。这是一(yi4)条幽僻的路；白天也少人走，
夜晚更加寂寞。荷塘四周，长(zhang3)着许多树，蓊(weng3)蓊(weng3)郁郁@{蓊蓊郁郁：形容树木茂盛的样子。}的。
路的一(yi4)旁，是些(xie)杨柳，和一(yi4)些不知道名字(zi)的树。没有月光的晚上(shang)，这路上(shang)
阴森森的，有些怕人。今晚却很好，虽然月光也还是淡淡的。
}%%=

\zyparxx{kaiti}{huge}{%%=
路上(shang)只(zhi3)我一(yi2)个(ge)人，背着(zhe)手踱着(zhe)。这一(yi2)片天地好像是我的；我也像超出了(le)平
常的自己，到了(le)另一(yi2)个(ge)世界里(li)。我爱热闹(nao)，也爱冷静；爱群居，也爱独处(chu3)。
像今晚上(shang)，一(yi2)个(ge)人在这苍茫的月下，什么都(dou)可以想，什么都(dou)可以不想，便
觉是个(ge)自由(you)的人。白天里(li)一(yi2)定要做的事，一(yi2)定要说的话，现在都(dou)可不理。
这是独处(chu3)的妙处，我且受用这无边的荷香月色好了(le)。
}%%=

\zyparxx{kaiti}{huge}{%%=
曲曲折折的荷塘上面(mian)，弥望@{弥望：充满视野，满眼。}
的是田田@{田田：形容荷叶相连的样子。古乐府《江南曲》中有“荷叶何田田”的句子。}
的叶子(zi)。叶子(zi)出水很高，像亭亭的舞女的裙。层层的叶子(zi)
中间，零星地(de)点缀着(zhe)些(xie)白花，有袅娜(nuo2)@{袅娜：柔美的样子。}地(de)开
着(zhe)的(de)，有羞涩地(de)打着(zhe)朵儿(er)的(de)；正如一(yi2)粒粒的明珠，
又如碧天里的星星(xing)，又如刚出浴的美人。微风过处，送来缕
缕清香，仿佛(fu2)远处高楼上渺茫的歌声似(shi4)的。这时候叶子(zi)与花
也有一(yi4)丝的颤动，像闪电般，霎时传过荷塘的那边去了(le)。叶
子(zi)本是肩并肩密密地(de)挨着(zhe)，这便宛然@{宛然：仿佛。}有了(le)一(yi2)道凝碧的波痕。
叶子(zi)底下是脉(mo4)脉(mo4)@{默默地用眼神或行动表达情意。也用以形容水没有声音、好像深含感情的样子。}的
流水，遮住了(le)，不能见一(yi4)些颜色；而叶子(zi)却更见风致@{风致：美的姿态。}了(le)。
}%%=

\zyparxx{kaiti}{huge}{%%=
月光如流水一(yi4)般，静静地(de)泻在(zai)这一(yi2)片叶子(zi)和花上(shang)。薄薄的青雾浮起在荷塘
里。叶子(zi)和花仿佛(fu2)在牛乳中洗过一(yi2)样；又像笼着(zhe)轻纱的梦。虽然是满月，
天上(shang)却有一(yi4)层淡淡的云，所以不能朗照；但我以为(wei2)这恰是到了(le)好处 —— 酣眠
固不可少，小睡也别有风味的。月光是隔了(le)树照过来的，高处丛生的灌木，
落下参(cen1)差(ci1)的斑驳@{斑驳：原指一种颜色中杂有别的颜色。这里有深浅不一的意思。也写作“班驳”。}
的黑影，峭楞楞如鬼一(yi4)般；弯弯的杨柳的稀疏的倩影@{倩影：美丽的影子。}，却又像是画在荷叶上(shang)。
塘中的月色并不均匀；但光与影有着(zhe)和谐的旋律，如梵婀玲@{梵阿玲：英语“violin”的音译，即小提琴。}上(shang)奏着(zhe)的名曲(qu3)。
}%%=

\zyparxx{kaiti}{huge}{%%=
荷塘的四面，远远近近，高高低低都(dou)是树，而杨柳最多。这些树将一(yi2)片荷
塘重(chong2)重(chong2)围住；只(zhi3)在小路一(yi4)旁，漏着(zhe)几段空(kong4)隙，像是特为月光留下的。树色
一(yi2)例@{一例：一概，一律。}是阴阴的，乍看像一(yi4)团烟雾；但
杨柳的丰姿@{丰姿：风度，仪态，一般指美好的姿态。也写作“风姿”}，
便在烟雾里也辨得(de)出。树梢上(shang)隐隐约约的是一(yi2)带远山，只(zhi3)有些(xie)大意罢了(le)。
树缝里也漏着(zhe)一(yi1)两点路灯光，没精打采的，是渴睡人的眼。这时候最热闹(nao)
的，要数(shu3)树上(shang)的蝉声与水里的蛙声；但热闹(nao)是它们(men)的，我什么也没有(you)。
}%%=

\zyparxx{kaiti}{huge}{%%=
忽然想起采莲的事情(qing)来了(le)。采莲是江南的旧俗，似乎很早就有，而六朝时
为(wei2)盛；从诗歌里可以约略知道。采莲的是少年的女子，她们(men)是荡着(zhe)小船，
唱着(zhe)艳歌@{艳歌：专门描写男女爱情的歌曲。}去的。采莲人不(bu2)用说
很多，还有看采莲的人。那是一(yi2)个(ge)热闹(nao)的季节，也是一(yi2)个风流@{风流：这里的意思是年轻男女不拘礼法地表露自己的爱情。}的
季节。梁元帝《采莲赋》里(li)说得(de)好：
}%%=

\noindent\begin{quote}\zyparxx{fangti}{LARGE}{%%=
于是妖童媛(yuan4)女，荡舟心许@{妖童媛女，荡舟心许：艳丽的少男和美貌的少女，摇着小船互相默默地传情。妖，艳丽。媛女，美女。 许，默认。}；
鹢(yi4)首@{鹢首：古时画鹢于船头，所以把船头叫鹢首。鹢，水鸟。}徐回，
兼传羽杯；櫂(zhao4)@{櫂：通“棹”，划船的一种工具，形状和桨类似。}将移
而藻挂，船欲动而萍开。尔其纤腰束素，迁延顾步；夏始春余，叶嫩花初，恐沾裳(chang2)而浅笑，
畏倾船而敛裾(ju1)@{敛裾：这里是提着衣襟的意思。裾，衣襟。}。
}\end{quote}%%=

\noindent\zyparxx{kaiti}{huge}{%%=
可见当时嬉游的光景了(le)。这真是有趣的事，可惜我们(men)现在早已无福消受了(le)。
}%%=

\zyparxx{kaiti}{huge}{%%=
于是又记起，《西州曲(qu3)》@{《西洲曲》：南朝乐府诗，描写一个青年女子思念意中人的痛苦。}里的句子：
}%%=

\noindent\begin{quote}\zyparxx{fangti}{LARGE}{%%=
采莲南塘秋，莲花过人头；低头弄莲子，莲子清如水。
}\end{quote}%%=

\zyparxx{kaiti}{huge}{%%=
今晚若有采莲人，这儿(er)的莲花也算得(de)“过人头”了(le)；只(zhi3)不(bu2)见一(yi4)些流水的影子(zi)，
是不行的。这令我到底惦着(zhe)江南了(le)。 —— 这样想着(zhe)，猛一(yi4)抬头，不觉已是自己的门前；
轻轻地(de)推门进去(qu)，什么声息也没有，妻已睡熟好久了(le)。
}%%=

%%=\begin{flushright}一(yi1)九二七年七月，北京清华园。\end{flushright}
\begin{flushright}\zyparxx{kaiti}{huge}{%%=
一(yi1)九二七年七月，北京清华园。%%=
}\end{flushright}%%=

%%>>>

\end{document}

%%{
function zhuyin($text, $font = 'kaiti', $size = 'huge', $indent = true, $quote = false)
{
	global $note_spec;
	if ($quote) { echo "\\begin{quote}%\n"; }
	echo "\\zyparx{{$font}}{{$size}}{%\n";
	if (!$indent) echo "\\noindent ";
	$text = str_replace("一(yi", "一(-1.6ex/yi", $text);
	print_zy($text, false, $note_spec);
	echo "\n}\n";
	if ($quote) { echo "\\end{quote}\n"; }
	echo "\n";
}
%%}
