\documentclass{article}

\usepackage[font=truetype,pinyin=math,href=yes,titlesec=yes]{xepkgs}
\usepackage[left=2.5cm,right=2.5cm,top=3cm,bottom=3cm,dvipdfm]{geometry}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{longtable}

\titleformat{\section}{\heiti\Large}{\CJKnumber{\thesection}}{1em}{}
\newenvironment{lpar}{\vspace{-1ex}\begin{longtable}{lp{0.85\columnwidth}}}{\end{longtable}}
\newcommand\lver[2]{\vspace{1ex}#1&#2\\}
\newcommand\lric[1]{{\color{red}#1}}

\iffalse%%{
function check_words($s)
{
    $level = 0;
    $nr = strlen($s);
    for ($i=0; $i<$nr; $i++) {
        if ($s[$i] == '{')
            $level++;
        elseif ($s[$i] == '}')
            $level--;
        if ($level < 0 || $level > 1)
            return false;
    }
    if ($level != 0)
        return false;
    return true;
}

function remove_comment_lines(&$lines)
{
    $clean_lines = array();
    foreach ($lines as $line) {
        if (preg_match("/^\s*%/", $line) <= 0) {
            $clean_lines[] = $line;
        }
    }
    return $clean_lines;
}

function render_scene($s)
{
    $lines = explode("\n", $s);
    $lines = remove_comment_lines($lines);
    if (count($lines) < 1)
        return;
    echo "\\section{{$lines[0]}}\n\n";
    array_shift($lines);
    echo "\\begin{lpar}\n";
    foreach ($lines as $line) {
        if (preg_match("/^(.*?)：(.*)/", $line, $fields) <= 0) {
            echo "Error: $line\n";
            exit(1);
        }
        $person = $fields[1];
        $words = $fields[2];
        if (!check_words($words)) {
            echo "Error: $line\n";
            exit(1);
        }
        $words = str_replace("<", "\\lric{", $words);
        $words = str_replace(">", "}", $words);
        echo "\\lver{{$person}}{{$words}}\n";
    }
    echo "\\end{lpar}\n\n";
}
\fi%%}

\begin{document}

\begin{center}\heiti\LARGE 越剧《红楼梦》唱词\end{center}
\kaiti\large

\ 

\setlength\LTleft\parindent

%%<<<*scenes foreach ($scenes as $scene) { render_scene($scene); }
黛玉进府
紫　鹃：啊呀，林姑娘来了。啊呀你们快来看呀，林姑娘来了……
众　人：啊，老太太……林姑娘来了……
内　声：林姑娘走好，林姑娘走好……
合　唱：<乳燕离却旧时窠，孤女投奔外祖母。>
林黛玉：外祖母家确与别家不同。
合　唱：<记住了不可多说一句话，不可多走一步路。>
贾　母：啊，我的外孙女来了，在哪里呀，在哪里呀？外孙女儿！
林黛玉：外祖母。
贾　母：外孙女儿。
林黛玉：外祖母……
贾　母：我的心肝宝贝呀……<可怜你年幼失亲娘，孤苦伶仃实堪伤。又无兄弟共姐妹，似一枝寒梅独自放。今日里接来娇花倚松栽，从今后，在白头外婆怀里藏。>
王夫人：是啊。
贾　母：这是你的二舅母，快过去见过。
林黛玉：是。拜见二舅母。
王夫人：啊呀，不消了，外甥女儿，快起来吧，来，这旁坐下。
王熙凤：啊，林姑娘来了吗，真的来了啊。在哪里呀？啊呀，哈哈哈哈。我来迟了，来迟了，未曾迎接远客。啊呀，老祖宗，我来迟了。<昨日楼头喜鹊噪，今朝庭前贵客到。>
贾　母：你呀，不认识她。她是我们这里有名的一个“泼辣货”，南京人所谓“辣子”，你只要叫她一声“凤辣子”就是了。
王夫人：她就是你琏二嫂子，学名唤做王熙凤。
林黛玉：拜见二嫂子。
王熙凤：噢，起来，起来起来。啊呀，好一个妹妹。<休怪我一双凤眼痴痴瞧，似这般美丽的人儿天下少。哪像个老祖宗膝前的外孙女，分明是玉天仙离了蓬莱岛。怪不得我家的老祖宗，在人前背后常夸耀。唉，只是我妹妹好命苦，姑妈偏就去世早。>
贾　母：嗳，
王夫人：快不要伤心。
贾　母：<我一天愁云方才消，你何必又招我烦恼。>
王熙凤：哎呀真是，我一见了妹妹，一心都在她身上，又是欢喜，又是伤心，竟忘了老祖宗了。老祖宗，喏，该打，该打，该打！
众　人：哈哈哈……
王熙凤：噢，妹妹，你如今来到这里呀，<休当作粉蝶儿寄居在花丛，这家中就是你家中。你要吃要用把嘴唇动，受委屈告诉我王熙凤。>
林黛玉：多谢嫂子费心。
内　声：宝二爷回来啦，啊呀，宝二爷回来了……
贾宝玉：老祖宗安。
贾　母：起来。
贾宝玉：太太安。
王夫人：起来。
贾　母：宝玉啊，
贾宝玉：啊？
贾　母：家里来了客人，怎么不过来见过林妹妹？
王夫人：是啊，快过去见过林妹妹。
贾宝玉：林妹妹。<天上掉下个林妹妹，似一朵轻云刚出岫。>
林黛玉：<只道他腹内草莽人轻浮，却原来骨格清奇非俗流。>
贾宝玉：<闲静犹似花照水，行动好比风拂柳。>
林黛玉：<眉梢眼角藏秀气，声音笑貌露温柔。>
贾宝玉：<眼前分明外来客，心底却似旧时友。>哎，这个妹妹，我好像曾看见过的。
贾　母：啊呀，又要胡说了，你何曾见过啊？
贾宝玉：虽没见过，看见面善，心里好像认识的一般呢。
贾　母：好啊，哈，这样么以后在一起就和睦了。坐下坐下。
贾宝玉：妹妹，你读过书吗？
林黛玉：只上过一年学。
贾宝玉：噢，尊名？
林黛玉：名唤黛玉。
贾宝玉：表字呢？
林黛玉：无字。
贾宝玉：无字？好，我送妹妹一字，莫若“颦颦”两字极妙啊。
王熙凤：哎，什么叫“颦颦”啊？
贾宝玉：《古今人物通考》上说：“西方有石名黛，可做画眉之墨。”看，妹妹眉尖若蹙，取这个字岂非甚美呀？
王熙凤：只怕又是杜撰的。
贾宝玉：嗳，除了四书五经，杜撰的也太多了。妹妹，你有玉没有呀？
林黛玉：我没有玉。你那块玉也是件稀罕之物，岂能人人都有？
贾宝玉：什么稀罕的东西，人的高下不识，还说灵不灵呢。我可不要这东西。
王夫人：宝玉，你……
贾　母：宝玉，孽障！你生气，要打骂人容易，何苦去摔你那命根子哦！
贾宝玉：家里姐姐妹妹都没有，只有我有，我说没趣嘛。今天来了神仙似的妹妹，她也没有，可见这不是好东西！
王夫人：宝玉啊，快戴上。
贾　母：我不要。
王夫人：宝玉，宝玉。
贾　母：宝玉！
王熙凤：宝兄弟，戴上去，啊。
王夫人：宝玉，当心你爹知道，快戴上。
王熙凤：啊呀，宝兄弟啊，老祖宗不是常常说的吗，这宝贵家业就指望着你这个命根子呢！
贾　母：对呀！

识金锁
贾宝玉：宝姐姐请啊。
薛宝钗：宝兄弟请啊。<老太太跟前请罢安，把林家妹妹来探望。>
贾宝玉：林妹妹，林妹妹，宝姐姐来看你了呀……<这正是上庙不见土地神，>
薛宝钗：<略等片刻又何妨。>
贾宝玉：宝姐姐请坐啊。
薛宝钗：咦，宝兄弟，你颈上挂的那块玉，我虽然听见过，却未曾细细地赏鉴过，今天倒要见识一下。
贾宝玉：好啊。
薛宝钗：“莫失莫忘，仙寿恒昌”，“莫失莫忘，仙寿恒昌”……咦，你看得发呆作什么？
莺　儿：我听这两句话倒像姑娘金锁上的两句话是一对呢。
贾宝玉：宝姐姐，你金锁上面也有几个字，今天也让我赏鉴赏鉴。
薛宝钗：你不要听她讲，没有什么字的。
贾宝玉：宝姐姐，你看了我的，岂可不让人家看你的呢？
薛宝钗：我这个没有什么好看的呀。
贾宝玉：让我看看呀，看看呀。
薛宝钗：喏，只是上面有两句吉利话罢了。
贾宝玉：“不离不弃，芳龄永继”，呀，这两句话，真像和我是一对喏。好香啊，宝姐姐，你的衣服熏得好香啊。
薛宝钗：我最怕熏香，好好的衣裳为什么要熏呢？
贾宝玉：那是什么香呢？
薛宝钗：噢，想是我早晨起来，吃的“冷香丸”的香气吧。
贾宝玉：冷香丸？那么好闻，给我一丸尝尝吧。
薛宝钗：你又混闹了，药怎么可以瞎吃的呀？
贾宝玉：宝姐姐，给我一丸尝尝。
薛宝钗：你又混闹了，药怎么可以瞎吃的呢！
贾宝玉：这香气好闻呀。
薛宝钗：咦，怎么林妹妹到这般时候还没有回来，宝兄弟，我不等她了，改日再来望她吧。
贾宝玉：好吧，我送宝姐姐出去，改日再来吧。
薛宝钗：请。
贾宝玉：请吧。呀，林妹妹，方才宝姐姐来看你，你上哪里去了呀？怎么，睡着了？早饭刚刚吃好又要睡觉了。
林黛玉：你吵我做什么？
贾宝玉：好妹妹你看呀，<春光如锦不去赏，合起眼皮入睡乡，饭后贪睡易积食，>来，<我替你解闷去寻欢畅。>
林黛玉：你到别处去玩吧。
贾宝玉：我上哪里去呀？我看见他们怪腻的。
林黛玉：好，你既愿在这里，<就老老实实端正坐，休像蜜糖黏在人身上。>
贾宝玉：好，我也躺着。
林黛玉：你躺着吧。
贾宝玉：没有枕头啊，好，我们两个合一个枕头吧。
林黛玉：放屁，外面屋子里有的是枕头。
贾宝玉：我不要嘛，外面的枕头都是肮脏老婆子们用的呀。
林黛玉：你啊，真是我命中的魔星，喏。咦，你脸上又是给谁的指甲划破了？
贾宝玉：不是的，方才搽了点胭脂膏。
林黛玉：你又在做这些事了，要是传到舅舅耳朵里去，大家都不得安心了。
贾宝玉：嗯，好香啊，这香气奇怪呀，又不是香饼子的香，又不是香袋儿的香，哎，这是什么香啊？
林黛玉：难道我有什么奇香不成？好，就算我有奇香，我问你，你有暖香没有？
贾宝玉：什么暖香？
林黛玉：啊，蠢材啊蠢材，你有“玉”，人家就有“金”来配你，人家有“冷香”你就没有“暖香”去配她？
贾宝玉：好，我说了一句话，你拉上了这么许多，我今天不给你个厉害喏……
林黛玉：哦，哈……

读西厢
贾宝玉：谁？
茗　烟：哎，二爷，原来你在这里。把人家找得好苦啊。
贾宝玉：你到这里来来做什么？
茗　烟：二爷，你上次叫我弄的书，我给你拿来了。
贾宝玉：在哪里？
茗　烟：喏。
贾宝玉：《西厢记》？
茗　烟：二爷，对不对呀？
贾宝玉：对，对呀，对对对对对！
茗　烟：二爷，昨天你在老爷面前做的诗，人人都说你那些诗做的好，亏得老爷也喜欢。昨天你在老爷面前得了彩头，今天也该赏赏我啦。
贾宝玉：好，明天给你一吊钱。
茗　烟：谁没见过一吊钱啊，二爷，把这个象牙雕刻的，赏给我吧？
贾宝玉：好，拿去拿去。
茗　烟：把这只荷包也送给我吧？
贾宝玉：唉，这荷包是林妹妹送给我的呀，谁也不须拿。
茗　烟：二爷。
贾宝玉：喏，这个你拿去吧。去去去去去。
贾宝玉：这样的好书，老爷却不许我读，我今天背地里<偏要读它个爽快。读遍书斋经与史，难得《西厢》绝妙词。羡张生，琴心能使莺莺解，慕莺莺，深情更比张生痴。叹宝玉，身不由己圈在此，但愿得今晚梦游普救寺。>
林黛玉：咦！
贾宝玉：哦，是你呀。
林黛玉：你在这里做什么？噢，原来躲在这里用功，这样一来呀，可要蟾宫折桂了呢？
贾宝玉：你取笑我做什么？你不是不知道，我最讨厌诓功名、混饭吃的八股文章，你还提这些！
林黛玉：不是那些书，那又是什么书呢？不要在我面前弄鬼了，趁早给我看看。
贾宝玉：好妹妹，我在这里看这个书，除了花鸟知道，没有一个人知道。给你看我是不怕的，哎，你好歹不要告诉人。
林黛玉：什么书啊？
贾宝玉：真正是好文章！你要是看了，连饭也不想吃呢。
林黛玉：《西厢记》！
贾宝玉：嘘！轻一点。好妹妹，真正是好文章。你看，你说好不好？
林黛玉：嗯。
贾宝玉：啊，妹妹，<我是个多愁多病身啊，你就是那倾国倾城的貌！>
林黛玉：啊呀，你该死的，<胡说八道，弄出这淫词艳曲来调笑，混帐的话儿欺侮人，我可要到舅舅跟前将你告。>
贾宝玉：好妹妹，<我无非过目成诵顺口念，好妹妹你千万饶我这一遭。我若有心欺侮你，>好，明朝让我跌在这池子里，让癞头鼋<把我吞吃掉。>
林黛玉：<那张生，一封书敢于退贼寇；那莺莺，八行笺人约黄昏后；那红娘，三寸舌降服老夫人；那惠明，五千兵馅做肉馒头。我以为你也胆如斗，呸，原来是个银样蜡枪头。>
贾宝玉：好！你说说，你这个呢，我也要去告诉去。
林黛玉：你说你能过目成诵，难道我就不能一目十行么？你去呀，你去呀。
贾宝玉：好妹妹，我们不谈这些了好吗？我们坐下来谈别的吧。好妹妹，我上次到你房里来，看见你又在做针线，你做个香袋送给我好不好？
林黛玉：那要看我高兴不高兴。
贾宝玉：你送我个香袋，我也送你个好东西。这是北静王送给我的，是皇上赐下来的呀。
林黛玉：什么臭男人拿过的，我不要这东西！
贾宝玉：你不要这东西，我可要你的香袋。要，我要香袋，哎，香袋。
林黛玉：你要一个香袋，那很容易，横竖今后有人会替你做了，人家比我又会念，又会做，又会说会笑……
贾宝玉：你又来了。你这个人哪，难道连“亲不隔疏，后不僭先”都不知道？那第一件，我们两人是姑舅亲，宝姐姐是两姨亲，论亲戚也比你远；第二件，你先来，我们两人一桌吃，一床睡，从小一起长大，她是才来的呀，岂可为了她而疏远你的呢？
林黛玉：啐！我难道叫你去疏远她，那我成了什么人了呢？我为的是我的心。
贾宝玉：我也为的是我的心，难道只知道你的心，而不知道我的心不成？
林黛玉：今天天气分明冷了一些，你穿得这样单薄，回头冷了怕又要伤风。
贾宝玉：看，看你自己也穿得那么单薄。

不肖种种
贾宝玉：唉，<每曰里送往迎来把客陪，焚香叩头祭祖先。垂手恭敬听教诲，味同嚼蜡读圣贤。这饵名钓禄的臭文章，读得我头昏目眩实可厌。>
晴　雯：唉，孙悟空套上了紧箍咒，没法子噢。再读一会儿吧，我来替你打扇。
贾宝玉：唉，八股八股，把人害苦噢！晴雯……
晴　雯：嗯？
贾宝玉：晴雯，你的眉毛是谁替你画成这个样子的？ 
晴　雯：我自己画的。 
贾宝玉：嗯，画的一点都不美，来，我来替你改画一下。 
晴　雯：小祖宗，你读书要紧。 
贾宝玉：你让我解解闷吧。 
晴　雯：好，就让你画吧。 二爷，你画便画噢，可造成不要把我的眉毛画得跟林姑娘一样！
贾宝玉：为什么？
晴　雯：太太不喜欢。
贾宝玉：哦？
晴　雯：有一天，太太到园中来，看见了我就虎着脸，皱着眉头，问袭人，她说：<眉尖如蹙、眼波如水，眉眼好像林妹妹，水蛇腰、削肩膀，这个丫头她是谁？>
贾宝玉：不要管它，来。
晴　雯：二爷，你若画得我晴雯呵，<眉眼更象那林姑娘，岂不是碍了太太的眼，添了我晴雯的罪。>
贾宝玉：奇怪，难道眉眼生得好看一点，也竟会得罪人了吗？哼！我偏偏要画得像林妹妹一样。来！
贾宝玉：哎，你们来看，你们来看。<你看我画得美不美？>
袭　人：<去问你家林妹妹！>
晴　雯：噢，<是谁家？香醋辣椒一起炒，我闻到，>嗯，酸辣辣的<一股辣椒味！>
袭　人：看我不撕掉你这张嘴！
晴　雯：二爷，二爷……
贾宝玉：哎，满屋子的人啊，就数她最会磨牙齿。
袭　人：都是你二爷宠着她的缘故。哎呀，二爷呀，<常言道热心人总爱多张嘴，休怪我要把二爷劝一回。你怎可凤凰混在乌鸦队，主子替奴才去画眉。你放下正经书不念，被老爷知道定责备。>哎呀二爷，就是退一万步说，<纵然你不是真心爱读书，你也应该装出个读书样子来。>
贾宝玉：读书读书，又是读书！ 
袭　人：看，天时热了，来，脱下件衣服吧？咦！这条汗巾是从哪里来啊？我怎么从来都没有看见过？说呀，二爷，是哪里来的呀？
贾宝玉：是一个朋友送给我的呀。
袭　人：朋友？是什么样的朋友竟送你这样的东西。
贾宝玉：哎呀，你少问一些好不好？
袭　人：啊呀二爷，你又不知结交上了什么三教九流的人物了，哎……
晴　雯：哎呀，好鲜艳的一条汗巾。嗯，不知我家二爷呀又在做了些什么瞒着人的事了？若有风风雨雨被上头知道，红萝卜又要算在蜡烛账上，叫我们做奴婢的晦气。
贾宝玉：你怕什么？我干的都正经事，又没去为非作歹哟。
晴　雯：那你哪里来的？
贾宝玉：不瞒你说，是忠顺王府里有个唱戏的戏子，名叫琪官，他送给我留作纪念的呀。
晴　雯：唱戏的戏子……
贾宝玉：<那琪官自幼父母双亡故，十一岁卖进戏班学歌舞，十三岁他一入侯门深似海，进了忠顺亲王府。到如今啊他名满天下是艺超群，谁能知他台上卖笑台下苦！他是侍曲陪酒心不甘，心不甘伶人当做王爷奴。我有缘相识豪侠友，又蒙他赠我汗巾“茜香罗”>
袭　人：哎呀，二爷，你怎么竟和戏子结交了朋友，做这种事情？哎呀，二爷。<平日里你不分上下贵贱，与下人共奴婢平起平坐。今日里又与戏子结朋友，岂不防品行名声被玷污！若被老爷来知晓，家法如何饶得过。>
晴　雯：呦！与戏子交个朋友，这难道这也犯了什么大罪了吗？难道说人家唱戏的一定比人家低一头，贱一些吗？<皇帝也有草鞋亲，与戏子往来有什么错？>
薛宝钗：宝兄弟……
袭　人：是宝姑娘来了。
薛宝钗：嗯，怎么啦，不欢迎客人吗？那我也不该来了。
贾宝玉：不，宝姐姐，来来来来。
袭　人：宝姑娘请坐。
贾宝玉：宝姐姐，请坐啊。
薛宝钗：你们刚才讲得这样热闹，在讲些什么？
袭　人：宝姑娘，你看，他竟和戏子结交朋友。
薛宝钗：戏子？
袭　人：是啊，那还得了吗？
薛宝钗：宝兄弟，要是你真和戏子结交，这倒叫人寒心呢。
贾宝玉：宝姐姐，你不要听这些话。哎，上次诗社你不是叫我做的诗吗？我已经作好了，请你看看。
焙　茗：二爷！
贾宝玉：什么事？
焙　茗：方才老爷叫我来传话，说贾雨村老爷明日一早要来拜访，老爷叫你准备准备，明天好会客。
贾宝玉：又是会客！
焙　茗：这是老爷吩咐的嘛！
贾宝玉：宝姐姐，你替我想想，老爷每逢接待宾客，总是要我也陪着，你说说这是为什么？
薛宝钗：当然你能迎宾接客，所以才叫你呢。
贾宝玉：我无非是个俗中又俗的俗人罢了，我真不愿意与这些“禄蠹”们来往呢！
袭　人：宝姑娘，你听听，他呀，就是这个改不了，世界上哪有一个不愿和做官人来往，倒去愿意和戏子结交朋友的道理？
薛宝钗：嗯，这倒真要改一改才好。宝兄弟，<常言道主雅客来勤，谁不想高朋能盈门。如今你尚未入仕林，你也该会会做官人。谈讲些仕途经济好学问，学会些处世做人真本领。正应该百尺竿头求上进，怎能够不务正业薄功名。>
贾宝玉：宝姐姐，老太太要玩骨牌，正没人呢！你去玩骨牌去吧！
薛宝钗：我难道是专陪人家玩骨牌的吗？
袭　人：宝姑娘，你不要理他这些。喏，上回史大姑娘也劝过他一回，他也不顾人家脸上过不去，咳了一声，提起脚来就走了。人家劝他上进，他总是骂人家什么“禄蠹”啊，你想，怎么怨得老爷不生气呢？
薛宝钗：我走了……
袭　人：宝姑娘，再坐一会吧？
薛宝钗：我去看看姨娘去。
袭　人：宝姑娘走好，宝姑娘走好，啊，宝姑娘走好啊。哎，宝姑娘真是心地宽大有涵养，幸而是宝姑娘，要是换了林姑娘啊，又不知闹得怎么样，哭得怎么样呢。提起这些，宝姑娘真是叫人敬重，可是你呀，倒与人家生分了。
贾宝玉：林姑娘从来没有说这些混帐的话。
袭　人：这难道是混帐的话吗？
贾宝玉：唉，真想不到，琼楼闺阁之中，也会染上了这种风气。
袭　人：二爷。
林黛玉：<万两黄金容易得，人间知己最难求。>
合　唱：<背地偷闻知心话，但愿知心到白头。>

笞宝玉
贾　政：好端端的，垂头丧气做什么呀？方才贾雨村来了，要见你，等你半天才出来，既出来了，又无慷慨潇洒的谈吐，显得委委琐琐的，哼。<陪贵客你做委琐状，陪丫鬟你倒脸生光。自古道世事洞明皆学问，人情练达即文章。可叹你，人情世故俱不学，仕途经济撇一旁。将来不过酒色徒，于家于国都无望。>近来是谁跟着你上学？
焙　茗：是小的焙茗。
贾　政：他读了些什么书？一定是读了些流言混话在肚子里，学了些精致的淘气！哼，等我空了，先剥了你的皮。
焙　茗：是，是。
贾　政：再和这不上进的算账！还在这里做什么，还不与我下去。
贾宝玉：是。
仆　人：禀老爷，亲王府里有人来，要见老爷。
贾　政：吩咐快请。
仆　人：是。
贾　政：不知大人驾到，未出远迎，望请恕罪。
长府官：岂敢。
贾　政：大人请。
长府官：请。
贾　政：大人请坐。
长府官：请坐。
贾　政：请问大人……
长府官：下官奉王命而来，有一事相烦老先生做主。
贾　政：望大人宣明，学生好遵谕承办。
长府官：呵呵，也不必承办，只用老先生一句话就完了。
贾　政：哪里，哪里。
长府官：我们府上有个唱戏的戏子，名叫琪官，乃是我王爷心爱的，如今三五曰不见回去，四处寻找无着，今城内众人传说，琪官与令郎宝玉相交甚厚。
贾　政：哦？
长府官：听说逃出府去，也是令郎的主意。故此相烦老先生转致令郎，请将琪官放回，一则可慰我王爷奉恳之意，那二么，嘿嘿，也免下官求觅之苦。
贾　政：请大人稍待，来人啊，唤宝玉！
贾宝玉：老爷。
贾　政：过来，该死的奴才！<在家里你行为乖僻背训教，在外边无法无天又招摇！那琪官是王爷驾前承奉人，你胆敢引逗他出府逃！小奴才，你不替祖宗增光彩，却祸及于我添烦恼！>
贾宝玉：什么琪官？我实在不晓得此事呀。
贾　政：啊……
长府官：嘿嘿……<白纸难把烈火包，公子你何苦瞒得牢。>
贾宝玉：恐为讹传，亦未见得呀。
贾　政：哎，
长府官：讹传？<现有真凭实据载，他赠你的汗巾还系你腰。>
贾　政：啊！你讲、你讲！
贾宝玉：<大人既然知底细，宝玉不妨从实告。那琪官厌倦台上鬻歌舞，他厌倦台下卖欢笑。再不愿厕身优伶，离王府避居东郊。买几间竹篱茅舍，他愿作个闲乐渔樵。>
贾　政：啊！
长府官：听你说来，他定在那里了？
贾宝玉：是。
长府官：好！我去找他，找着了便罢，若没有么再来请教，告辞！
贾　政：送大人。不许走开，回头有话问你！请大人慢走，请大人慢走。
贾宝玉：啊呀琪官，琪官那！<可叹你纵有行者神通广，难道如来五指掌。>
贾　政：站住！小奴才，来人啊，来人啊！
仆　人：老爷。
贾　政：绑起来，绑起来！
仆　人：是。
贾　政：与我取大板来，与我拿绳子来！把门都关上，若是有人传信到里面去，立刻打死！
仆　人：是。
贾　政：与我拖下去打，拖下去！天哪，天哪，想我贾府诗礼簪缨之族、宝贵功名之家，竟出了这个不中不孝的<逆子！他不能光灿灿胸悬金印，他不能威赫赫爵禄高登。却与那丫头戏子结朋友，作出了诲盗诲淫丑事情。不如今曰绝狗命，免将来弑父又弑君。今曰打死忤逆子，明曰我情愿剃度入空门。快与我活活打死休留情，免将来辱没祖宗留祸根。>拖下来！
贾宝玉：老祖宗，老祖宗快来，老祖宗快来呀！
贾　政：我今天非打死你不可！
王夫人：宝玉，宝玉！老爷，老爷！老爷，宝玉虽然该打，你也该保重，打死宝玉事小，倘若把老太太气坏了，岂非事大了？宝玉……
贾　政：夫人休提此言！我养了这个逆子，我已不孝，趁此结果了他，以免后患。
王夫人：老爷，你也该看在夫妻份上，我年已半百，只有这一孽障。我们娘儿俩不如一起死了，在阴司里也可以得个依靠！宝玉，我苦命的儿啊！
贾　政：都是你，都是你，都是你把他宠成这个样子。我今天非勒死他不可，与我拿绳子来！
王夫人：老爷，老爷，倘若我的贾珠儿还活在世上的话，你不要说打死一个宝玉，你就是打死一百个宝玉，我也不管了。如今只有这一个儿子，老爷你，你……你就饶了他吧。
贾　政：你与我放手来。
王夫人：你就饶了他吧……
贾　政：放手来！
王夫人：啊，好啊，你一定要把他勒死，好吧，你不如把我先勒死了，你把我先勒死了。
内　声：老太太到。
贾　母：你先打死我，你先打死我！宝玉！
贾　政：老太太，有什么吩咐，何必自己走出来，唤儿子进去吩咐也就是了。
贾　母：你原来和我讲话，我倒有话吩咐，只是我一生没养个好儿子，却叫我和谁说去？
贾　政：老太太，作儿子的管教他，也为了是荣宗耀祖，老太太说此话，做儿子的如何担当得起？
贾　母：呸！我只讲一句话，你就经受不起，你那样的棍子，难道宝玉就经受得起了？！
贾宝玉：老祖宗……
贾　母：宝玉啊，你这不学好、不争气的孙子哦！
王熙凤：宝兄弟。

闭门羹
薛宝钗：<饭后闲步到怡红院，嘘寒问暖把宝玉探。>
晴　雯：宝姑娘。
薛宝钗：袭人，宝兄弟在吗？
晴　雯：二爷他已经睡着了呀。
薛宝钗：睡了？
晴　雯：嗯。
袭　人：是宝姑娘来了……
薛宝钗：袭人。你在做什么？哎呀，他这么大了，还要戴这个兜肚吗？
袭　人：他的伤刚好，夜里睡觉翻来覆去的，哄他戴上这兜肚，夜里落了被也不会冻着他。
薛宝钗：真亏你想得周到。
袭　人：唉……
薛宝钗：袭人，你好端端的怎么叹起气来了？
袭　人：宝姑娘你哪里知道，<老爷是毒打二爷家规严，为的是望子成龙把名显。谁知他好了疮疤忘了痛，未见他本性改半点。我叹的是燕子做窠空劳碌，枉有这知寒送暖心一片。>
薛宝钗：你何必这样灰心呢，<你是知心悉意将他待，忠肝义胆人共见。非是我当面夸你好，也常听太太说你贤。常言道急水总有回头浪，宝兄弟他总有一日性情变。青云有路终须到，飞黄腾达待来年。>
袭　人：宝姑娘说的是，你也常为二爷费了许多心思。好姑娘，你再帮我们劝劝他吧。
薛宝钗：只要用得着我，绝不推辞。
袭　人：哎呀，宝姑娘来了半天，我连一杯茶都没有倒。好姑娘，你坐一会，我给你倒一杯茶来。
薛宝钗：不用了。
贾宝玉：什么话啊？和尚道士的话如何信的？什么金玉良缘？我偏要说是木石姻缘。宝姐姐，是你啊！
薛宝钗：宝兄弟，你身体大愈了？
贾宝玉：多谢你牵记，我全都好了。你来了好多时候了吧？
薛宝钗：我刚坐一会，我刚才还听见你在梦中骂人呢。
贾宝玉：哦？
薛宝钗：嗯，我真想不到，到这里来是来听你骂人的。
贾宝玉：是真的吗？呵呵，我自己一点都不知道呢。
薛宝钗：算了，梦中之言不足为信。宝兄弟，我一来时望望你的，那二，听说你近来作了几首新诗，我特来赏鉴一番的呀！
贾宝玉：我的诗啊任凭做的怎么好，总不及你和林妹妹呀，我正要请你品评一下呢。
袭　人：宝姑娘，那就请到里面来吧。
贾宝玉：好，请吧。
薛宝钗：请。
晴　雯：什么宝姑娘贝姑娘的，有事无事来了就坐着，叫人家半夜三更的不得好睡！
林黛玉：<宝玉被笞身负伤，荣国府多的是无情棒。他是皮肉伤愈心未愈，我是三朝两夕勤探望。>
晴　雯：谁啊，都睡着了，有事明天再来吧。
林黛玉：是我啊，还不开门。
晴　雯：凭你是谁，二爷吩咐，一概不准放进人来！
合　唱：<一声呼叱半身凉，独立花径心凄惶。>
林黛玉：<人说是大树底下好遮荫，我却是寄人篱下气难扬。只因我无依无靠难自主，才受他薄情薄面冷如霜。我是丫头面前也受气，低头忍吃……>
合　唱：<闭门羹。>

葬花
王熙凤：老祖宗走好啊！老祖宗……
薛宝钗：老祖宗走好。<四月天气雨乍晴，陪着老太太来游春啊。>
薛姨妈：<人说四月春将去，我看是正当美景和良辰。>
薛宝钗：老太太，你累了，到那边去坐一会儿吧？
贾　母：好好。<老年虽有恋春意，怎奈是白发已非赏花人。>
薛宝钗：<说什么白发已非赏花人，>依我看哪，<老太太越活越年轻。>
众　人：说的是啊！
王熙凤：<长生不老活下去，赛过南极老寿星。>
贾　母：哈哈，就凭你这张巧嘴啊，
王熙凤：啊呀老祖宗。
薛宝钗：这几年啊，我留心的看起来，二嫂自凭她怎样巧，总巧不过老太太。
众　人：是啊是啊。
贾　母：我的儿啊，如今我老了，还巧什么呢？当年我像凤丫头这般年纪倒是比她还强呢！
众　人：是啊是啊。
贾　母：姨太太，不是我当着姨太太的面奉承，千真万真，从我们家四个女孩儿算起，要说巧要说好啊，（笑）诺，都不及这宝丫头哦。
众　人：是啊是啊。
薛姨妈：老太太说偏了。
王熙凤：姨妈，这倒是真的哦，我时常听到老祖宗在背后说宝姑娘好呢？
贾　母：凤丫头啊，等一会儿你去准备一些好吃的东西，娘儿们今天所幸就乐一乐（笑）姨太太，你想吃什么，尽管告诉我，我有本事叫凤丫头办了来吃。
薛姨妈：老太太总是给她出难题，时常叫她弄来些好吃的东西来孝敬我们。
王熙凤：姑妈你休说了。我们老祖宗只是嫌人肉酸，要不嫌人肉酸，她早就把我也吃了呢！
合　唱：<看不尽满眼春色富贵花，说不完满嘴献媚奉承话。>
薛宝钗：老祖宗快来啊！
王熙凤：老祖宗走好啊！
贾　母：凤辣子啊
合　唱：<谁知园中另有人，偷洒珠泪葬落花。>
林黛玉：<绕绿堤拂柳丝穿过花径，听何处哀怨笛风送声声。人说道大观园四季如春，我眼中却只是一座愁城。看风过处落红成阵，牡丹谢、芍药怕、海棠惊。杨柳带愁、桃花含恨，这花朵儿与人一般受逼凌。我一寸芳心谁共鸣，七条琴弦谁知音。我只为惜惺惺、怜同命，不教你陷落污泥遭蹂躏。且收拾起桃李魂，自筑香坟葬落英。花落花飞飞满天，红消香断有谁怜。一年三百六十天，风刀霜剑严相逼。明媚鲜艳能几时，一朝飘泊难寻觅。花魂鸟魂总难留，鸟自无言花自羞。愿侬此日生双翼，随花飞到天尽头。天尽头何处有香丘，未若锦囊收艳骨，一抔净土掩风流。质本洁来还洁去，不教污淖陷渠沟。侬今葬花人笑痴，他年葬侬知是谁。一朝春尽红颜老，花落人亡两不知。>人说我痴，难道还有个痴的不成吗？我打量是谁？原来是这个狠心短命……
贾宝玉：妹妹慢走，我知道你不理我，看见我就避开。今天我只要和你说一句话，从今之后就撂开手吧？
林黛玉：说吧。
贾宝玉：说两句，你听不听？唉，既有今曰，何必当初！
林黛玉：当初怎么样，今曰又怎么样？
贾宝玉：<想当初妹妹从江南初来到，宝玉是终曰相伴共欢笑。我把那心上的话儿对你讲，心爱的东西凭你挑。还怕那丫鬟服侍不周到，我亲自桩桩件件来照料。你若烦恼我耽忧，你若露齿我先笑。我和你同桌吃饭同床睡，像一母所生的亲同胞。实指望亲亲热热直到底，总见得我俩情谊比人好。谁知道妹妹人大你心也大，如今是你斜着眼睛把我瞧。三朝四夕不理我，使宝玉失魂落魄担烦恼。我有错你打也是骂也好，为什么远而避之将我抛。你有愁诉也是说也好，为什么背人独自你常悲嚎。你叫我不明不白鼓里蒙啊，>我就是为你死了，<也是个屈死的鬼魂冤难告。>
贾宝玉：怎么啦，你在哭啦？
林黛玉：谁在哭。
贾宝玉：看，珠泪还滚着呢。
林黛玉：你要死啦 ，动手动脚的。
贾宝玉：说话忘了情，不觉动了手，也就顾不得死活了。
林黛玉：你既这么说，我来问你，那天我到怡红院去，你为什么不叫丫鬟开门呢？
贾宝玉：啊，此话从哪里说起呀？噢，怪不得你不理我了。好，我若敢这样对待妹妹，叫我立刻就死好了！
林黛玉：啐！那一天哪，<我不顾苍苔滑天色昏，来访你秉烛共谈心。谁知道受了你丫头言欺凌，尝了你怡红院里闭门羹。撇下我满目凄凉对院门，遍体生寒立花径。那一曰你蒙着耳朵不理人，今曰又何必指着鼻子把誓盟。>
贾宝玉：好妹妹，我实在不知道你来过呀！那天只有宝姐姐来坐过一会。定是丫头们干出来的好事！等我回去问出是谁，我定要教训教训她们哪！
林黛玉：嗯，是要教训教训才好，得罪了我倒是小事，要是以后宝姑娘来了，什么贝姑娘来了，也把她们也得罪了，事情可大了！
贾宝玉：啊呀，你还说这些话。哎，你到底是气我呢，还是咒我啊！
林黛玉：这有什么要紧呢？啊呀，筋都暴起来，还急得一脸汗呢。
贾宝玉：你放心。
林黛玉：啊，我有什么不放心的？我真不明白你的意思，你倒说说看，什么放心不放心的？
贾宝玉：啊，你果然不明白这话吗？难道我平日在你身上用的心都用错了吗？连你的意思若体贴不着，那就难怪你天天为我生气了。
林黛玉：我真不明白。
贾宝玉：好妹妹，你不要骗我。你要真地不明白这话，不但我平日白费了心，而且连你对待我的心都辜负了。唉，你总是因为不放心的缘故，才多了心，才弄了这一身的病。好妹妹，你若能宽慰些，病就会好呢。妹妹慢走，你再让我讲一句话再走好不好？
林黛玉：还有什么可以说的，你的话，我都明白了。
贾宝玉：都明白了？好妹妹，我这个心从来也不敢说，今天大胆地说出来，我就是死了也是情愿的。我为你也弄了一身的病，又不敢告诉人，只好挨着……只怕等你的病好了，我的病才会好呢。我睡里梦里也忘不了你。啊，好妹妹……啊？袭人，是你！
袭　人：这是哪里的话，你怎么啦？啊呀，二爷，看你神色不对，快回去歇息吧。

试玉
紫　鹃：<看宝玉虽是有情人，是真是假还难分。他和姑娘好一阵又歹一阵，不知道他究竟安的什么心。我紫鹃今日倒要试一试，>放一把火，炼他一炼，<看他是黄铜还是金。>
贾宝玉：紫鹃，你在想什么呀？
紫　鹃：我在想，若每日一两燕窝，在这里吃惯了，明年家里去，哪里有钱吃得起这个？
贾宝玉：谁要回去？
紫　鹃：林妹妹回苏州自己家里去咯。
贾宝玉：啊呀，你呀你呀，说什么谎来？<你红嘴白牙胡乱云，妹妹是苏州原籍早无亲。老太太怜惜外孙女，千里接归伴晨昏。她离不开潇湘馆中千竿竹，怎会去姑苏城内旧墙门。>
紫　鹃：你也太小看人了！<你以为贾府族大人丁旺，难道说别人族中就无靠傍。你可知借来的东西总要还，接来的亲戚住不长。水流千里要归大海，燕子总有它旧画梁。等姑娘将来出阁时，自然要送还到故乡。姓林的不能在贾府住一世，听说是林家明春来接姑娘。>二爷，二爷，宝二爷！啊呀，二爷……啊呀二爷不好了……
袭　人：紫鹃你闯下祸了？
紫　鹃：我只不过和他讲了一句话，他就变成这样。
袭　人：二爷，二爷！
王熙凤：宝兄弟！
贾　母：宝玉！
王夫人：宝玉，宝玉！
贾　母：袭人，你是怎样伺候的，把宝玉弄成这个样子？
袭　人：不知紫鹃“姑奶奶”说了一些什么话，二爷眼也直了，手脚也冷了，话也不会说了。
王夫人：这可不中用了啊。
贾　母：你这个死丫头，你说了些什么？
王熙凤：死丫头，你和他讲了些什么？
紫　鹃：我，我并未不敢和他讲过什么话，只是和他开个玩笑。
贾　母：真是！
紫　鹃：宝二爷，你可不能当真阿！
贾宝玉：啊！
贾　母：喔唷，还好啊！
王熙凤：死丫头，得罪了二爷，还不过去赔罪！
贾宝玉：紫鹃你不能走，你不能走！<你要去连我也带了去。>
袭　人：二爷，二爷。
贾　母：啊呀，这是怎么一回事啊？
紫　鹃：我只是和他说过一句玩笑，说是林姑娘要回苏州自己家里去。噢，二爷他就……
贾　母：啊呀呀！
内　声：老太太，林家妈妈要来看宝二爷。
贾　母：你叫林妈妈在客堂去坐一会儿。
内　声：是。
贾宝玉：啊呀，不得了，不得了！林家的人来接林妹妹来了，来接林妹妹来了！快打出去！
贾　母：宝玉啊！啊，打出去，打出去！
王熙凤：你们听见了没有？老太太吩咐，打出去，快打出去。
贾　母：啊呀，这不是林家的人。
贾宝玉：除了林妹妹，<凭是谁，不许他姓林。>
贾　母：对呀，你们听着，以后你们不准让姓林的进来，不准提到林字，听见了吗？
王熙凤：你们听见了没有，以后不准再提到林字，听见吗！
贾宝玉：啊呀，那边一只船，不是来接林妹妹的呀？<船在那边等！>
王夫人：宝玉，不是的。
贾　母：来人，叫船摇走，叫船摇走！哎呀，替我摇走啊。宝玉，那你总该放心了吧。
王熙凤：是啊，宝兄弟……
贾宝玉：紫鹃，<林妹妹她从今以后去不啊成！>
众　人：啊……
紫　鹃：二爷。

劝黛
林黛玉：紫鹃，
紫　鹃：哎。
林黛玉：你去看宝二爷的病，他好一点了没有？
紫　鹃：好倒是好一点了，不过他还记得我上次要骗他回去的事，他拦住我的手说：“活着我们一起活着，不活着就一起化灰化烟，可就不要分开了。”宝玉的心倒是真直，听见我们要回去，他就急成那个样子。噢，姑娘，我差一点忘记了，我在刚才去看二爷时，二爷叫我把一块手帕送给你，我一看是一条半新半旧他平时自己用的手帕，我说这是做什么？他说你姑娘自然会知道。这一说我也就明白了，姑娘，你也该趁早拿定个主意呀！
林黛玉：你说什么啊？
紫　鹃：我跟你也多少年了，你待我又是那样好，难道你的心事我还会不知道吗？姑娘，<你是少兄弟没父母，全仗你自定主意自张罗。春风会吹老梨花脸，光阴它轻轻在溜过。天底下王孙公子沙般多，都是那三妻四妾朝秦暮楚。我是相敬如宾的见得少，弃旧恋新看得多。真所谓万两黄金容易得，难得知心人一个。你和他一桌子吃饭一凳子坐，性情脾气摸得破。啊姑娘啊，眼前有人不张罗，你还点起灯笼找哪个。>
林黛玉：丫头，你疯了？<一张小嘴开了河，絮絮叨叨把牙齿磨。>你若这样我就不敢要你了，<把你退还给外祖母，免得你在我耳边唱山歌。>
紫　鹃：姑娘，我说的都是好话，又没叫你去为非作歹，何苦去回禀老太太，叫我吃了亏，又有什么好处呢？
林黛玉：好妹妹，你累了一天，也该去歇息了。
紫　鹃：我这就去。
林黛玉：<好紫鹃句句话儿含意长，她窥见我心事一桩桩。想黛玉寄人篱下少靠傍，还不知叶落归根在哪乡。老太太虽然怜惜我，总不是可恃宠撒娇像自己的娘。舅父母是宾客相待隔层肉，凤姐姐是里面尖来外面光。园中姐妹虽相好，总是那各母所生各心肠。知心人只有宝哥哥，从小就耳鬓厮磨成一双。几年来心贴心儿把日月过，情深如海难测量。因此我愿为春蚕自作茧，我为他日吐情丝夜织网。心中事牵肠挂肚推不开，好姻缘又似近身又渺茫。若说今生没奇缘，为什么合一个心肝合一付肠？若说今生有奇缘，为什么隔一座高山隔一堵墙？不由人痴痴想……，我只有心坎里深把哑谜藏。>

王熙凤献策
贾　母：既然你们都说宝丫头好，我的心里也愿意哦。
王夫人：老太太，我们心里虽说好，但林姑娘也要给她说了人家才好。倘若那姑娘真与宝玉有些儿私心，她知道宝玉定下宝钗，倒要防生面什么事来呢。
贾　母：自然先给宝玉娶亲，然后再给林丫头找婆家，再没有先是外人，后是自己呀。至于宝玉定亲的事么，就不许叫她知道罢了。
傻丫头：嘻……
王熙凤：你听见了，可不准传出去，若走漏了一个字，当心打断你两条腿！
贾　母：嗯。
袭　人：老太太，太太……
王夫人：袭人，好端端的，有什么委屈了，快起来说吧。
袭　人：是，这话，奴才本是不敢讲的，如今没法子只好讲了。<宝二爷若娶宝姑娘，这真是天造地设配成双。二爷得了百年福，奴才也沾一线光。怎奈是金玉配恐生风浪，我知道他心里只有个林姑娘。曾记得沁芳桥畔事一桩，他曾经把我错当作林姑娘。说什么为你弄成一身病，睡里梦里不相忘。曾记得紫鹃一句玩笑话，他掀起了黄河千层浪。如今若知娶亲的事，恐天大的祸事也会闯。倒不如未曾落雨先带伞，老太太，你能提防处且提防。>
王夫人：老太太……
贾　母：啊呀，若宝玉真是这样，这倒教人难了啊！
王熙凤：难倒不难，我想到了一个主意，不知姑妈肯不肯？
王夫人：你只管说来。
王熙凤：依我看，这件事只有个“掉包”的法子，
%%=$\overset{\mbox{贾　母}}{\mbox{王夫人}}$：\raisebox{1ex}{掉包？}
王熙凤：是呀，这个掉包的法子，只是外头一概不准提起。太太……
王夫人：这……这样能行吗？
王熙凤：只有这样。
王夫人：也罢了。
贾　母：嗳，娘儿们搞什么鬼，也该让我听听么。
王熙凤：噢，老祖宗，喏……
贾　母：只是能瞒得过么？
王熙凤：老祖宗，<这换斗移星不费难，宝玉他在病中怎识巧机关。红盖头遮住美红颜，扶新人可用紫鹃小丫环。等到那酒阑人也散，生米煮成熟米饭。总不见在销金帐中把脸翻，总不见鸳鸯枕上起波澜。>
贾　母：哈哈哈……
%王夫人：我看林姑娘啊，虽是有貌又有才，只恐怕多愁多病福分浅。那宝丫头倒是生得德容皆备有福相，品格端方十分贤。
%王熙凤：更有金锁配宝玉，是一对天生的并蒂莲。能助家和万事兴，助得宝玉富贵全。

傻丫头泄密
林黛玉：紫鹃，
紫　鹃：哎。
林黛玉：我一时出来，忘了带块手帕，你给我回去取一下，我在这里等着你。
紫　鹃：好，我就去拿来。
林黛玉：<风萧萧兮秋气深，忧心忡忡兮独沉吟。望故乡兮何处？倚栏杆兮涕沾襟……>
傻丫头：呜呜呜……
林黛玉：你好好的为什么在此啼哭，受了什么人的气了？
傻丫头：林姑娘，你评评这个理，他们说话我又不知道，我就是说错了一句话，我姐姐也就不该打我！
林黛玉：你姐姐是哪一个？
傻丫头：就是珍珠姐姐。
林黛玉：噢，你叫什么？
傻丫头：我叫傻大姐。
林黛玉：你姐姐为什么要打你，你说错什么话了？
傻丫头：为什么？还不是为了宝二爷娶宝姑娘的事情。
林黛玉：你说什么啊？
傻丫头：喏，就是为宝二爷娶宝姑娘的事情。
合　唱：<好一似塌了青天、沉了陆地，魂似风筝断线飞。眼面前桥断、树倒、石转、路迷，难分辨南北东西。>
紫　鹃：姑娘，你究竟要往哪里去啊？
林黛玉：我……我问问宝玉去！
紫　鹃：姑娘，姑娘……啊，姑娘！

黛玉焚稿
紫　鹃：姑娘，起来吃药吧。姑娘，你就吃一点吧。
林黛玉：紫鹃，你哭什么，我哪里能够死呢！
紫　鹃：姑娘，<与姑娘情如手足常厮守，这模样叫我紫鹃怎不愁？端药给你推开手，水米未曾入咽喉。镜子里只见你容颜瘦，枕头边只觉你泪湿透。姑娘啊，想你眼中能有多少泪啊，怎禁得冬流到春，夏流到秋？姑娘啊，你要多保养，再莫愁，把天大的事儿放开手。保养你玉精神，花模样，打开你眉上锁，腹中忧。>
林黛玉：<你好心好意我全知，你曾经劝过我多少次。怎奈是一身病骨已难支，满腔愤怨非药治。只落得路远山高家难归，地老天荒人待死。>
紫　鹃：不，姑娘，<姑娘你身子乃是宝和珍，再莫说这样的话儿痛人心。世界上总有良药可治病，更何况府中都是疼你的人。老祖宗当你掌上珍，众姐妹贴近你的心……>
林黛玉：不用说了。<紫鹃你休提府中人，这府中谁是我知冷知热亲！>
紫　鹃：姑娘。
林黛玉：妹妹，只有你是我最知心的了。<难为你，知冷知热知心待，你问饥问饱不停闲。你为我眼皮儿终夜未曾合，你把我骨肉亲人一样待。老太太派你服侍我这几年，我也将你当作我的亲妹妹。>
紫　鹃：姑娘，姑娘。
林黛玉：妹妹，把我的诗本子拿来。
紫　鹃：姑娘，等身体好了再看吧
林黛玉：不，拿来。
紫　鹃：姑娘，姑娘……何苦自己又生气呢。
林黛玉：火盆拿来……
紫　鹃：姑娘，多盖上一件吧，这火盆里有炭气，只怕受不住……
林黛玉：拿来。<我一生与诗书做了闺中伴，与笔墨结成骨肉亲。曾记得，菊花赋诗夺魁首，海棠起社斗清新。怡红院中行新令，潇湘馆内论旧文。一生心血结成字，如今是记忆未死墨迹犹新。这诗稿，不想玉堂金马登高第，只望它，高山流水遇知音。如今是知音已绝，诗稿怎存？把断肠文章付火焚。这诗帕原是他随身带，曾为我揩过多少旧泪痕。谁知道诗帕未变人心变，可叹我真心人换得个假心人。早知人情比纸薄，我懊悔留存诗帕到如今。万般恩情从此绝，只落得一弯冷月照诗魂。>
紫　鹃：姑娘，姑娘，……你快躺下吧。雪雁，你告诉老太太，太太，林姑娘病重，她们怎样说？
雪　雁：姐姐，你不要问了。
紫　鹃：快讲啊。
雪　雁：宝二爷真地娶……
紫　鹃：你说什么？
雪　雁：就在今夜成亲，新房都是另外收拾的。上头吩咐了，不叫我们知道。
紫　鹃：这些人怎么这样狠毒冷淡哦！<怪不得病榻边只有孤灯陪，却原来鹁鸪鸟都拣那旺处飞。铁心肠那管人死活，来探望的人儿却有谁？！>宝玉，我看她明朝死了，你拿什么脸来见我！真想不到你也是<骨如寒冰心似铁，摘了新桃忘旧梅！>
雪　雁：周妈妈来了。
周妈妈：呀，林姑娘怎么样啦？唉……
雪　雁：周妈妈，你有什么事吗？
周妈妈：我要和紫鹃姑娘说几句话。紫鹃姑娘，来来。紫鹃姑娘，方才老太太与二奶奶商量过，那边要你使唤呢。
紫　鹃：周妈妈，你先请吧，等人死了，我们自然是出来听候使唤的，只是林姑娘还有口气呢。
周妈妈：紫鹃姑娘，你这话对我说倒是使得，我可怎么去回禀上头呢？
紫　鹃：周妈妈，你只管去回禀上头说：<宝二爷娶亲瞒不了谁，又何必人未断气把命催？那边是一片喜气人如蚁，聪明能干一大堆。你要我紫鹃有何用，这锦上添花我又不会。>
周妈妈：紫鹃……
紫　鹃：我紫鹃今日里，<只愿听这病榻旁边断肠话，决不捧那洞房宴上合欢杯。但等姑娘断了气，该把我粉身碎骨我也不皱眉。>
周妈妈：紫鹃，紫鹃姑娘，我也是上命差遣，概不由己啊。紫鹃，紫鹃，哎呀，好吧，就让雪雁跟我去吧。怎么，一个都不去啊？嘿，上面是不饶人的，走！
雪　雁：紫鹃姐姐，紫鹃姐姐。
紫　鹃：雪雁，雪雁……
林黛玉：你听……
紫　鹃：姑娘，没有什么声音。
林黛玉：<笙箫管笛耳边绕，一声声犹如断肠刀。他那里是花烛面前相对笑，我这里是长眠孤馆谁来吊？>
紫　鹃：姑娘，姑娘。
林黛玉：妹妹，我是不中用了。<多承你伴我月夕和花朝，几年来一同受煎熬。实指望与你并肩共欢笑，谁知道风雨无情草木凋，从今后你失群孤雁向谁靠？>
紫　鹃：姑娘！
林黛玉：<只怕是寒食清明，梦中把我姑娘叫。>
紫　鹃：姑娘，姑娘。
林黛玉：妹妹，我托你一件事。
紫　鹃：什么呀？
林黛玉：黛玉在此没有亲人，我的身子是干净的，你好歹叫他们送我回去。
紫　鹃：姑娘，你……
林黛玉：<我质本洁来还洁去，休将白骨埋污淖。>宝玉，宝玉！你好……
紫　鹃：姑娘，姑娘！姑娘……

金玉良缘
喜　娘：宝二爷，请用合欢酒。新二奶奶，请用合欢酒。恭喜老太太、太太，恭喜琏二奶奶。
贾　母：哈哈……
王熙凤：下面领赏去吧。
喜　娘：是。
贾宝玉：林妹妹，你身子好了没有？我们好久没有见面了，总算盼到了这一天。
王熙凤：哎，宝兄弟……
贾　母：宝玉啊，须要稳重懂礼貌。
贾宝玉：林妹妹，今天是从古到今，天上人间，<是第一件称心满意的事啊!我合不拢笑口将喜讯接，数遍了指头把佳期待。总算是东园桃树西园柳，今日移向一处栽。此生得娶你林妹妹，心如灯花并蕊开。往日病愁一笔勾，今后乐事无限美。从今后与你春日早起摘花戴，寒夜挑灯把谜猜。添香并立观书画，步影随月踏苍苔。从此后俏语娇音满室闻，如刀断水分不开。这真是银河虽阔总有渡，牛郎织女七夕会。>咦？方才只见雪雁，却为何不见紫鹃哪？
王熙凤：噢，紫鹃吗？她的生肖冲了，因此不来。
贾　母：对呀。
贾宝玉：噢，原来如此。林妹妹你盖着这个东西做什么呀，我们何必用这些俗套呢？
王熙凤：哎，宝兄弟，哦，呵呵呵呵，宝兄弟呀，<做新郎总该懂温柔，休惹得新娘气带羞。多生喜欢你少痴傻，随缘随分莫贪求。老祖宗都是为你好，你须懂得孝顺乃是第一筹。>
贾宝玉：你说我傻，哼，我看你才傻呢，我这个心都交给她了，还会对她不温柔么？<我爱她敬她都来不及，怎会使她气带羞？今日我十分喜减去一身病，百炼钢早化作绕指柔。>
王夫人：宝玉，我的儿，来，听娘说。<愿你俩相敬如宾到白头，这才是父母之心不辜负。>
贾宝玉：那还用说吗？
贾　母：宝玉。
贾宝玉：啊，
贾　母：来。
贾宝玉：噢。
贾　母：母亲的话可要记住哦。
王熙凤：是啊，宝兄弟。
贾宝玉：我知道。
贾　母：为你好啊。
贾宝玉：我知道。哎，林妹妹，虽然这红盖头，<遮住你面如芙蓉眉如柳，却遮不住你心底春光往外透。>嗳，但叫我如何不揭开它……啊！？
王夫人：宝玉啊！
贾　母：宝玉！
王夫人：宝玉啊，
贾　母：宝玉。
王夫人：宝玉你……
贾宝玉：啊呀，我在哪里呀，我在哪里呀？袭人，你来咬咬我的指头，看我是不是在做梦啊？
王熙凤：嗳，什么做梦不做梦，你不要胡说，老祖宗在这里坐着，老爷也在外面坐着呢。
贾宝玉：袭人，你告诉我，方才坐的那位美人儿是谁？
袭　人：新娶的二奶奶。
贾宝玉：哎呀，你真糊涂，新娶的二奶奶是谁？
袭　人：宝姑娘。
贾宝玉：林姑娘呢？
袭　人：啊呀，你怎么混说是林姑娘，老爷做主，娶的是宝姑娘。
王熙凤：是啊，是宝姑娘，谁说是林姑娘。
王夫人：宝玉，你娶的是宝姑娘。
王熙凤：是啊，是宝姑娘！
贾宝玉：宝姑娘，宝姑娘？老祖宗，你告诉我到底怎么样一回事，到底怎么样一回事？
贾　母：宝玉，你娶的是宝姑娘。
贾宝玉：是宝姑娘？我方才我明明同林妹妹成的亲，雪雁还扶着她呢！怎么，一霎时都变了，都变了？为什么，为什么？
王熙凤：宝兄弟，宝兄弟……老祖宗，船到桥头总会直的，你坐下，你坐下。
贾宝玉：林妹妹，林妹妹！
众　人：宝玉啊！宝兄弟！
贾宝玉：<我以为百年好事今宵定，为什么月老系错了红头绳？为什么梅园错把杏花栽，为什么鹊巢竟被鸠来侵。莫不是老祖宗骗我假做亲，宝姐姐她赶走我的心上人？>林妹妹，你在哪里？<定是气息奄奄你十分病，泪如滚水你煎着心。>听，你们听，你们可听到林妹妹的哭声，你们可听到林妹妹的哭声？
王夫人：宝玉啊，你静一静，听娘说，听娘说。啊……
贾宝玉：老祖宗，我要死了。
贾　母：宝玉啊，你怎么样，你怎么样啊？
贾宝玉：老祖宗，我有句心里的话要说……
贾　母：你讲，你讲，宝玉啊……
贾宝玉：<我和妹妹都有病，两个病源一条根，望求你把我们放在一间屋，也好让同病相怜心连心，活着也能日相见，死了也可葬同坟。>
贾　母：啊……
贾宝玉：<老祖宗啊，我天下万物我无所求，只求与妹妹共死生！>老祖宗，你就依了我吧，老祖宗。老祖宗，你就依了我吧……
王熙凤：宝兄弟……
王夫人：宝玉啊，你……
贾　母：宝玉啊！今天是你大喜之日，你竟病的这个样子，好叫我心痛啊！你……你呀！
贾宝玉：好，我知道，求你们也没有用。我找林妹妹去！
王熙凤：宝兄弟……
王夫人：宝玉。
贾宝玉：我找林妹妹去！
王夫人：宝玉……
贾　母：宝玉！你……
贾宝玉：我找林妹妹去！
薛宝钗：宝玉，林妹妹她已经死了。
贾宝玉：啊！？
王夫人：宝玉！
王熙凤：宝兄弟！
贾　母：宝玉！
合　唱：<好一条调包计偷柱换梁，只赢得惨红烛映照洞房。>

哭灵出走
贾宝玉：林妹妹，我来迟了……我来迟了！<金玉良缘将我骗，害妹妹魂归离恨天。到如今人面不知何处去，空留下素烛白帏伴灵前。林妹妹呀，林妹妹呀！如今是千呼万唤唤不归，上天入地难寻见。可叹我生不能临别话几句，死不能扶一扶七尺棺。林妹妹，想当初你是孤苦伶仃到我家来，只以为暖巢可栖孤零雁。我和你情深犹如亲兄妹，那时候两小无猜共枕眠。到后来我和妹妹都长大，共读《西厢》在花前。宝玉是剖腹掏心真情待，妹妹你心里早有你口不言。到如今无人共把《西厢》读，可怜我伤心不敢立花前。曾记得怡红院尝了闭门羹，你是日不安心夜不眠。妹妹呀，你为我是一往情深把病添，我为你是睡里梦里常想念。好容易盼到洞房花烛夜，总以为美满姻缘一线牵。想不到林妹妹变成宝姐姐，却原来你被逼死我被骗。实指望白头能偕恩和爱，谁知晓今日你黄土垅中独自眠。林妹妹啊，自从居住大观园，几年来你是心头愁结解不开。落花满地令你惊，冷雨敲窗你病未眠。你怕那人世上风刀和霜剑，到如今它果然逼你丧九泉。>
紫　鹃：宝二爷，天夜了，你不便多留，快回去吧。
贾宝玉：紫鹃，我知道妹妹恨我，你也恨我，我就是死了也是个屈死鬼。
紫　鹃：这些话我已经听惯了，人已死了还说什么呢？
贾宝玉：妹妹临死时，她讲些什么？
紫　鹃：唉。<想当初姑娘病重无人理，床前只有我知心婢。她这边是冷屋鬼火三更泣，你那边是洞房春暖一天喜。只听她恨声呼宝玉，这辛酸的事儿我牢牢记。>宝二爷，你来迟了，<你来迟了，人死黄泉难扶起。>
贾宝玉：林妹妹，你不能怪我，这是父母做主，并不是我负心！
紫　鹃：姑娘啊……
贾宝玉：<问紫鹃妹妹的诗稿今何在？>
紫　鹃：<如翩翩蝴蝶火中化。>
贾宝玉：<问紫鹃妹妹的瑶琴今何在？>
紫　鹃：<琴弦已断你休提它。>
贾宝玉：<问紫鹃妹妹的花锄今何在？>
紫　鹃：<花锄虽在谁葬花。>
贾宝玉：<问紫鹃妹妹的鹦哥今何在？>
紫　鹃：<那鹦哥叫着姑娘学着姑娘生前的话呀。>
贾宝玉：<那鹦哥也知情和义，>
紫　鹃：<世上的人儿不如它！>
贾宝玉：唉，林妹妹，我被人骗了，我被人骗了。<九州生铁铸大错，一根赤绳把终身误。天缺一角有女娲，心缺一块难再补。你已是无瑕白玉遭泥陷，我岂能一股清流随俗波！从今后啊，你长恨孤眠在地下，我怨种愁根永不拔。人间难栽连理枝，我和你世外去结并蒂花。>
紫　鹃：宝二爷，你快回去吧。
贾宝玉：是，回去吧，回去？
合　唱：<抛却了莫失莫忘通灵玉，挣脱了不离不弃黄金锁。离开了苍蝇竞血肮脏地，>
众　人：二爷……宝二爷……宝兄弟……你找到宝二爷没有……
合　唱：<撇开了黑蚁争穴富贵窠。>
%%>>>

\end{document}
