%%! define('NOTE_STYLE', 'footnote');
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[font=opentype,pinyin=math,href=yes,titlesec=yes]{xepkgs}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm,dvipdfm]{geometry}
\usepackage{indentfirst}

\titleformat{\section}{\centering\heiti\huge}{}{1em}{}
\setlength{\parskip}{1.5\baselineskip}

\newcommand{\comment}[1]{{\noindent\kaiti\large #1}}
%%{
if (NOTE_STYLE == 'gezhu')
    $note_spec = "gezhu,color=darkgray,font=fangti";
else
    $note_spec = "footnote,color=darkgray,font=fangti,size=normalsize,raise=0.5ex";
echo "\\newcommand{\\zyparx}[1]{{\\vspace{-3ex}\\zypar*[pysize=normalsize,pycolorx=red,ccsize=huge]{{$note_spec}}{#1}}}\n";
%%}

\usepackage{footmisc}

\renewcommand{\thefootnote}{\normalsize[\arabic{footnote}] }

\begin{document}

\section[]{岳阳楼记(\fangti 范仲淹)\zynotemark\zynotetext{\fangti\normalsize\color{darkgray}选自《范文正公集》。范仲淹（989-1052），字希文，死后谥号文正，世称范文正公，苏州吴县（现江苏省吴县）人，北宋政治家、军事家、文学家。}}

%%<<<*paras
%%! foreach ($paras as $par) {
%%!     echo "\zyparx{%\n";
%%!     if (NOTE_STYLE == 'gezhu')
%%!         $par = str_replace("。}", "}", $par);
%%!     print_zy($par, false, $note_spec);
%%!     echo "\n}\n";
%%!     echo "\n";
%%! }

庆历四年@{庆历四年：公元1044年。庆历，宋仁宗赵祯的年号（1041-1048）。本文句末中的“时六年”，指庆历六年（1046），点名作文的时间。}春，
滕子京谪守巴陵郡@{滕子京谪守巴陵郡：滕子京降职任岳州太守。滕子京，名宗谅，字子京，范仲淹的朋友。谪，封建王朝官吏降职或远调。守，指做太守。巴陵：郡名，即岳州，治所在今湖南省岳阳市。}。
越@{越明年：到了第二年，就是庆历五年（1045）。越，经过。}明年，
政通人和@{政通人和：政事通顺，百姓和乐。政，政事；通，顺利；和，和乐。这是赞美滕子京的话。}，
百废具兴@{百废具兴：各种该办而未办的事都兴办起来了。废，该办而未办的事。具，通“俱”，全、皆。兴，兴办。}，
乃重(chong2)修岳阳楼，
增其旧制@{乃重修岳阳楼，增其旧制：乃，于是；就。增，扩大。旧制：原有的建筑规模。}，
刻唐贤今人诗赋于其上，
属(zhu3)予(yu2)作文以记之@{属予作文以记之：属，同“嘱”，嘱托。作文，创作文章。以，用来}。

予(yu2)观夫(fu2)巴陵胜状@{予观夫巴陵胜状：夫，指示代词，相当于“那”。胜状，胜景，美好景色。}，
在洞庭一湖。
衔远山，
吞长江，
浩浩汤(shang1)汤(shang1)@{衔远山,吞长江，浩浩汤汤：衔，衔接。吞，吞纳。浩浩汤汤：水势浩大的样子。}，
横无际涯@{横无际涯：宽阔无边。横：广远。涯，边。际涯：边际。（际、涯的区别：际专指陆地边界，涯专指水的边界）。}；
朝(zhao1)晖夕阴，
气象万千@{朝晖夕阴，气象万千：或早或晚阴晴多变化，一天里气象变化多端。朝，在早晨，名词做状语。晖：日光。阴，阴暗。气象，景象。万千，千变万化。}；
此则岳阳楼之大观也@{此则岳阳楼之大观也：此，这。则，就。大观，雄伟壮丽的景象。}，
前人之述备矣@{前人之述备矣：前人的记述很详尽了。前人之述，指上面说的“唐贤今人诗赋”。备，详尽，完备。矣，语气词“了”。之，的。}。
然则北通巫峡@{然则北通巫峡：然则：（既然）这样那么，那么。北：名词用作状语，向北。}，
南极潇湘@{南极潇湘：南面直达潇水、湘水。潇水是湘水的支流。湘水流入洞庭湖。南，向南。极，尽，到……尽头。}，
迁客骚人，
多会于此@{迁客骚人，多会于此：迁客，被贬谪流迁的人。骚人，诗人。战国时屈原作《离骚》，因此后人也称诗人为骚人。会，聚会。于，在。此，这里。}，
览物之情，
得无异乎@{览物之情，得无异乎：观赏自然景物时触发的情感，怎能不会有所不同呢？览，看，观赏。得无……乎，难道没有……吗？莫非……吧，大概……吧。异：不同。}？

若夫(fu2)霪雨霏霏@{若夫霪雨霏霏：若夫，用在一段话的开头引起论述的词。下文的“至若”用在又一段话的开头引起另一层论述。“若夫”近似“像那”。“至若”近似“至于”“又如”。霪雨，即“淫雨”，连绵不断的雨。霏霏，雨（或雪）繁密的样子。淫，过多。}，
连月不开@{开：放晴。}；
阴风怒号(hao2)，
浊浪排空@{阴风怒号，浊浪排空：阴，阴冷。号，呼啸；浊，浑浊。排空，冲向天空。}；
日星隐曜@{日星隐曜：太阳和星星隐藏起光辉。曜，光辉，光芒。}，
山岳潜形@{山岳潜形：山岳隐没了形体。岳，高大的山。潜，潜藏。形，形迹。}；
商旅不行，
樯倾楫摧@{樯倾楫摧：桅杆倒下，船桨折断。樯，桅杆。楫，桨。倾，倒下。}；
薄(bo2)暮冥冥@{薄暮冥冥：傍晚天色昏暗。薄，迫近。冥冥：昏暗的样子。}，
虎啸猿啼；
登斯@{斯：这，在这里指岳阳楼。}楼也，
则有去国怀乡，
忧谗畏讥@{则有去国怀乡，忧谗畏讥：则，就。有，产生……（的情感）。去国怀乡，忧谗畏讥：离开京都，怀念家乡，担心（人家）说坏话，惧怕（人家）批评指责。去，离开。国，京都。去国，离开京都，也即离开朝廷。畏，害怕，惧怕。忧，担忧。谗，谗言。讥，讥讽。}，
满目萧然，
感极而悲者矣@{满目萧然，感极而悲者矣：萧然，萧条的样子。感，感慨。极，到极点。而，表示顺接。}！

至若春和景明@{至若春和景明：如果到了春天气候暖和，阳光明媚。春和，春风和煦。景，日光。明，明媚。}，
波澜不惊@{波澜不惊：波澜平静。惊，起伏。这里有“起”、“动”的意思。}，
上下天光，
一碧万顷@{上下天光，一碧万顷：上下天色湖光相接，一片碧绿，广阔无际。万顷，极言其广。}；
沙鸥翔集，
锦鳞游泳@{沙鸥翔集，锦鳞游泳：沙鸥，沙洲上的鸥鸟。翔集，时而飞翔，时而停歇。集，栖止，鸟停息在树上。锦鳞，指美丽的鱼。鳞，代指鱼。游：指水面浮行。泳，指水中潜行。}，
岸芷汀兰@{岸芷汀兰：岸上的香草与小洲上的兰花（此句为互文）。芷：香草的一种。汀：水边平地。}，
郁郁@{郁郁：形容草木茂盛。}青青。
而或长烟一空@{而或长烟一空：有时大片烟雾完全消散。而或，有时。长：大片。一，全。空：消散。}，
皓月千里@{皓月千里：皎洁的月光照耀千里。}，
浮光跃金@{浮光跃金：波动的光闪着金色。这是描写月光照耀下的水波。}，
静影沉璧@{静影沉璧：湖水平静时，明月映入水中，好似沉下一块玉壁。璧，圆形的玉。}，
渔歌互答@{渔歌互答：渔人唱着歌互相应答。答，应和。}，
此乐何极@{何极：哪里有尽头。极：尽头。}！
登斯楼也，
则有心旷神怡@{心旷神怡：心情开朗，精神愉快。旷，开阔。怡，愉快。}，
宠辱偕忘@{宠辱偕忘：荣耀和屈辱都忘了。偕，一起。宠，荣耀。}、
把酒临风@{把酒临风：端酒当着风，就是在清风吹拂中端起酒来喝。把，拿。临，面对。}，
其喜洋洋@{洋洋：高兴得意的样子。}者矣！

嗟夫(fu2)@{嗟夫：唉。嗟夫为两个词，皆为语气词。}！
予(yu2)尝求古仁人之心@{予尝求古仁人之心：尝，曾经。求，探求。古仁人，古时品德高尚的人。心，思想感情。}，
或异二者之为@{或异二者之为：或许和以上两种人的思想感情有所不同。或，近于“或许”“也许”的意思，表委婉口气。异，不同于。为，心理活动。二者，这里指前两段的“悲”与“喜”。}，
何哉？
不以物喜，
不以己悲@{不以物喜，不以己悲：不因为外物（好坏）和自己（得失）而或喜或悲（此句为互文）。以，因为。}，
居庙堂之高，
则忧其民@{居庙堂之高则忧其民：在朝中做官担忧百姓。意为在朝中做官。庙，宗庙。堂，殿堂。庙堂：指朝廷。下文的“进”，即指“居庙堂之高”。}；
处(chu3)江湖之远，
则忧其君@{处江湖之远则忧其君：处在僻远的地方做官则为君主担忧，意思是远离朝廷做官。下文的“退”，即指“处江湖之远”。之：定语后置的标志。}。
是进亦忧，
退亦忧@{是：这样。进：在朝廷做官。退：不在朝廷做官。}；
然则何时而乐耶？
其必曰：“先天下之忧而忧，后天下之乐而乐”乎@{其必曰“先天下之忧而忧，后天下之乐而乐”乎：他们一定要说“在天下人担忧之前先担忧，在天下人享乐之后才享乐”吧。先，在……之前；后，在……之后。其：指“古仁人”。必：一定。}。
噫！
微斯人，
吾谁与归@{微斯人，吾谁与归：（如果）没有这种人，我同谁一道呢？微，没有。斯人，这样的人。谁与归，就是“与谁归”。归，归依。}！
时六年九月十五日。

%%>>>

\end{document}
