%%! define('NOTE_STYLE', 'footnote');
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[font=opentype,pinyin=math,href=yes,titlesec=yes]{xepkgs}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm,dvipdfm]{geometry}
\usepackage{indentfirst}

\titleformat{\section}{\centering\heiti\huge}{}{1em}{}
\setlength{\parskip}{1.5\baselineskip}

\newcommand{\comment}[1]{{\noindent\kaiti\large #1}}
%%{
if (NOTE_STYLE == 'gezhu')
    $note_spec = "gezhu,color=darkgray,font=fangti";
else
    $note_spec = "footnote,color=darkgray,font=fangti,size=normalsize,raise=0.5ex";
echo "\\newcommand{\\zyparx}[1]{{\\vspace{-3ex}\\zypar*[pysize=normalsize,pycolorx=red,ccsize=huge]{{$note_spec}}{#1}}}\n";
%%}

\usepackage{footmisc}

\renewcommand{\thefootnote}{\normalsize[\arabic{footnote}] }

\begin{document}

\section[]{醉翁亭记(\fangti 欧阳修)\zynotemark\zynotetext{\fangti\normalsize\color{darkgray}选自《欧阳文忠公文集》。欧阳修（1007年－1072年），字永叔，号醉翁、六一居士，汉族，吉州永丰（今江西省吉安市永丰）人，北宋政治家、文学家。}}

%%<<<*paras
%%! foreach ($paras as $par) {
%%!     echo "\zyparx{%\n";
%%!     if (NOTE_STYLE == 'gezhu')
%%!         $par = str_replace("。}", "}", $par);
%%!     print_zy($par, false, $note_spec);
%%!     echo "\n}\n";
%%!     echo "\n";
%%! }

环滁皆山也@{环滁皆山也：环，环绕。滁：滁州，今安徽省滁州市琅琊区。皆：副词，都。}。
其西南诸峰，
林壑尤美@{林壑尤美：壑，山谷。尤，格外，特别。}，
望之蔚然而深秀者，琅琊也@{蔚然：草木茂盛的样子。琅琊：琅琊山，在滁州西南约5公里。}。
山@{山：名词作状语，沿着山路。}行六七里，
渐闻水声潺潺而泻出于两峰之间者@{潺潺：流水声。而：助词，表示动作承接。}，
酿泉@{酿泉：泉水名}也。
峰回路转@{峰回路转：山势回环，路也跟着拐弯。回：回环，曲折环绕。}，
有亭翼然临于泉上者@{翼然：像鸟张开翅膀一样。然：...的样子。临：靠近。于：在。}，
醉翁亭也。
作@{作：建造。}亭者谁？
山之僧智仙也。
名@{名：名词作动词，命名。}之者谁？
太守自谓@{自谓：自称，用自己的别号来命名。}也。
太守与客来饮于此，
饮少辄醉@{饮少辄醉：喝一点儿酒就醉了。少：一点。辄：就}，
而年又最高@{年又最高：年纪又是最大的。}，
故自号曰@{号：名词作动词，取别号。曰：叫做。}醉翁也。
醉翁之意不在酒@{意：这里指情趣。““醉翁之意不在酒”，后来用以比喻本意不在此而另有目的。}，
在乎@{在乎：在于。}山水之间也。
山水之乐，
得之心而寓之酒也@{得：领会。寓：寄托}。

若夫(fu2)日出而林霏开@{林霏：树林里的雾气。霏，原指雨、雾纷飞，此处指雾气。开：消散，散开。}，
云归而岩穴暝@{归：聚拢，指散开的云又回聚到山来。暝：昏暗。}，
晦明变化者@{晦：阴暗。晦明：指天气阴晴明暗。}，
山间之朝(zhao1)暮也。
野芳发而幽香@{芳：香花。发：开放。}，
佳木秀而繁阴@{佳木：好的树木。秀：植物开花、结实。繁阴：一片浓密的树荫。}，
风霜高洁@{风霜高洁：就是风高霜洁。天高气爽，霜色洁白。}，
水落而石出者，
山间之四时@{四时：指春夏秋冬四季。}也。
朝(zhao1)而往，
暮而归，
四时之景不同，
而乐亦无穷也。

至于负者歌于途@{至于：连词，于句首，表示两段的过渡，提起另事。负者：背东西的人。}，
行者休于树@{休于树：在树下休息。}，
前者呼，
后者应(ying4)，
伛偻(lv3)提携@{伛偻：腰背弯曲的样子，这里指老年人。提携：搀扶，引领（着小孩子）。全句指老人弯着腰拉着小孩子。}，
往来而不绝者，
滁人游也。
临溪而渔@{临：靠近，这里是“……旁”的意思。渔：捕鱼。}，
溪深而鱼肥，
酿泉@{酿泉：名作状，用泉水。}为酒，
泉香而酒洌@{洌：清醇。}，
山肴野蔌@{山肴：野味。野蔌：野菜。蔌，菜蔬。}，
杂然而前陈者@{杂然：众多而杂乱的样子。陈：摆列。}，
太守宴也。
宴酣@{酣：尽情地喝酒。}之乐，
非丝非竹@{丝：琴、瑟之类的弦乐器。竹：箫、笛之类的管乐器。}，
射@{射：这里指投壶，宴饮时的一种游戏，把箭向壶里投，投中多的为胜，负者照规定的杯数喝酒。}者中(zhong4)，
弈@{弈：下棋。这里用做动词，下围棋。}者胜，
觥筹交错@{觥筹交错：酒杯和酒筹相错杂。形容喝酒尽欢的样子。觥：酒杯。筹：酒筹，宴会上行令或游戏时饮酒计数用的签子。}，
起坐而喧哗者，
众宾欢也。
苍颜@{苍颜：脸色苍老。}白发(fa4)，
颓然乎其间者@{颓然乎其间：醉醺醺地坐在众人中间。颓然，原意是精神不振的样子，这里形容醉态。}，
太守醉也。

已而@{已而：不久。}夕阳在山，
人影散(san3)乱，
太守归而宾客从也。
树林阴翳@{阴翳：形容枝叶茂密遮盖成阴。翳：遮蔽。}，
鸣声上下@{鸣声上下：意思是鸟到处叫。上下，指高处和低处的树林。}，
游人去而禽鸟乐也。
然而禽鸟知山林之乐，
而不知人之乐；
人知从太守游而乐，
而不知太守之乐其乐@{乐(1)其乐(2)：以游人的快乐为快乐。乐1：意动用法，以…为乐。乐2：快乐。}也。
醉能同其乐，
醒能述以文者@{醉能同其乐，醒能述以文者：醉了能够同大家一起欢乐，醒了能够用文章记述这乐事的人。}，
太守也。
太守谓@{谓：为，是。}谁？
庐陵@{庐陵：庐陵郡，就是吉洲。现在江西省吉安市，欧阳修的家乡。}欧阳修也。

%%>>>

\end{document}
